[
  {
    "session": 1,
    "question": "1. В кой ред НЕ е допусната правописна грешка? ",
    "qNum": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "В) семейна, бездействие, портфейл ",
    "id": 1,
    "year": 2020,
    "wrong": [
      "А) разгорели, отлетели, затрептяли  ",
      "Б) сърдечен, порядачен, списъчен  ",
      "Г) свързвам, завързвам, подвръзвам  "
    ]
  },
  {
    "id": 2,
    "year": 2020,
    "wrong": [
      "А) летеж, екипаж, алерголог",
      "Б) разпадна, подслоня, подканя  ",
      "Г) отборен, сдобрявам, отговорен "
    ],
    "correct": "В) бездна, доблестна, безкорисна  ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "question": "2. В кой ред е допусната правописна грешка? ",
    "session": 1,
    "qNum": 2
  },
  {
    "year": 2020,
    "id": 3,
    "session": 1,
    "qNum": 3,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "А) Пред очите ни планинското село се скриваше под плаща на нощта.  ",
    "question": "3. В кое изречение НЕ е допусната правописна грешка? ",
    "wrong": [
      "Б) Според рекламната брошура в момента тече разпродажба на одеала.  ",
      "В) Туристите се заблудиха във заснежената гора и трудно намериха пътя.  ",
      "Г) Зетът на нашите съседи се оказа роднина на новата колежка на майка ми.  "
    ]
  },
  {
    "question": "4. В кое изречение е допусната правописна грешка? ",
    "id": 4,
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Г) Новата ѝ тъмно-синя блуза не беше изгладена и затова тя реши да облече отново зеления пуловер. ",
    "wrong": [
      "А) Очаква се на предстоящата среща да се обсъдят френско-българските отношения в областта на образованието. ",
      "Б)  Проверката  на  здравноосигурителния  статус  е  задължителна  при  постъпването  за болнично лечение.  ",
      "В) Пътниците попитаха началник-влака дали може да се преместят на свободните  места в последните вагони.   "
    ],
    "qNum": 4,
    "year": 2020
  },
  {
    "id": 5,
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "question": "5. В кое изречение НЕ е допусната правописна грешка?  ",
    "qNum": 5,
    "correct": "В) Страните от Западните Балкани ще подпишат нов документ за сътрудничество. ",
    "wrong": [
      "А) Сериалът ще се излъчва всяка вечер по Българската Национална Телевизия.  ",
      "Б) Новината беше разпространена веднага от Българската Телеграфна Агенция. ",
      "Г) Следващата седмица Виенската Филхармония ще представи новия си репертоар.   "
    ],
    "year": 2020
  },
  {
    "qNum": 6,
    "correct": "Г) работници",
    "id": 6,
    "year": 2020,
    "question": "6. В коя от подчертаните думи НЕ е допусната граматична грешка? \nФирмата открива два нови търговски <u>обекти</u> (А), за които търси да назначи четирима <u>продавача</u> (Б),  двама рекламни <u>агента</u> (В), както и няколко общи <u>работници</u> (Г). ",
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": ["А) обекти", "Б) продавача", "В) агента"]
  },
  {
    "correct": "В) Планинската служба съветва туристите върха да се изкачва само при добри атмосферни условия. ",
    "question": "7. В кое изречение е допусната грешка при членуването? ",
    "id": 7,
    "year": 2020,
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": [
      "А)  Френските  и  немските  участници  в  турнира  получиха  от  спонсорите  много  и разнообразни подаръци. ",
      "Б) Капризната и изтънчена певица отново се оплакваше на организаторите от лошите условия в залата. ",
      "Г) След ремонта в Софийската зоологическа градина на животните ще се осигурят по-добри условия.  "
    ],
    "qNum": 7
  },
  {
    "year": 2020,
    "wrong": [
      "А) Съобщиха, че движението на камиони през Шипченския и през Троянския проход ще бъде ограничено през целия ден. ",
      "В) Спазвайки стриктно физическа дистанция по време на епидемия, ние опазваме и себе си, и другите. ",
      "Г) Бащата се успокои, когато големият му син построи новата си къща и се нанесе в нея заедно с цялото си семейство. "
    ],
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Б) За предстоящия изпит възнамеряваме още веднъж внимателно да преговориме всички въпроси от програмата. ",
    "session": 1,
    "id": 8,
    "question": "8. В кое изречение е допусната граматична грешка? ",
    "qNum": 8
  },
  {
    "question": "9. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? ",
    "qNum": 9,
    "correct": "А) Витоша, както и Лозенската планина, са предпочитани места за разходка.   ",
    "year": 2020,
    "wrong": [
      "Б) Често си спомням детските години, изпълнени с веселие и много игри. ",
      "В) Вдигайки очи към мрачното небе, старецът прокле тъжната си участ. ",
      "Г) Не трябва обаче да се отказваме от работата си по този проект.   "
    ],
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "id": 9
  },
  {
    "wrong": [
      "А) Човек не осъзнава своята уязвимост, преходност и обреченост, забравя за реалността и често спира да се съобразява с нея.  ",
      "В)  Актьорът,  който  се  прочу  с  ролята  си  в  хитовия  сериал,  е  сред  най-активните  в социалните мрежи. ",
      "Г) Потърси ме не защото искаше да се извини за некоректното поведение, а защото отново се нуждаеше от услуга. "
    ],
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "qNum": 10,
    "id": 10,
    "question": "10. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? ",
    "session": 1,
    "year": 2020,
    "correct": "Б) Очаквам те в кабинета си, понеже ако не предадем до утре готовите материали, ще изгубим средствата по проекта.  "
  },
  {
    "qNum": 11,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": [
      "А) Катедралата в центъра на града е с внушаващи размери и е построена във формата на кръст. ",
      "Б) Древният  град  Помпей  е  бил  напълно  унищожен  благодарение  на  изригването  на вулкана Везувий. ",
      "В) Бяха тактични, затова се впуснаха да му досаждат с неудобни въпроси.  "
    ],
    "year": 2020,
    "question": "11. В кое от изреченията НЕ е допусната лексикална грешка?  ",
    "correct": "Г) Текстът на предварителния договор съдържа клауза за конфиденциалност. ",
    "session": 1,
    "id": 11
  },
  {
    "session": 1,
    "question": "12. Кое фразеологично словосъчетание е различно по смисъл от останалите? ",
    "year": 2020,
    "qNum": 12,
    "id": 12,
    "correct": "Г) вътре в играта съм ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": [
      "А) гърмян заек съм  ",
      "Б) дялан камък съм  ",
      "В) врял и кипял съм "
    ]
  },
  {
    "session": 1,
    "qNum": 13,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "id": 13,
    "year": 2020,
    "question": "13. От коя творба са стиховете? \n<i>След него припна плачуща жена, \nпротегнала в ръцете си дете. \nНо озарен от бледата луна, \nбезшумно в тягостната тишина \nотмина той и всичко опусте.</i>",
    "wrong": ["А) „Един убит“ ", "В) „Заточеници“ ", "Г) „Ралица“ "],
    "correct": "Б) „Йохан“ "
  },
  {
    "wrong": [
      "А) „Моята молитва“, „Кочо“ , „Спи езерото; белостволи буки“ ",
      "Б) „При Рилския манастир“, „Ралица“, „Песента на човека“  ",
      "Г) „Самотен гроб в самотен кът“, „Майце си“, „Заточеници“ "
    ],
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "qNum": 14,
    "session": 1,
    "correct": "В) „Ни лъх не дъхва над полени“, „Cis moll“, „Ралица“ ",
    "id": 14,
    "question": "14. В кой ред авторът на всички творби е Пенчо Славейков? "
  },
  {
    "session": 1,
    "qNum": 15,
    "year": 2020,
    "question": "15. Джапар и Величко са герои от творби на: ",
    "correct": "Б) Йордан Йовков ",
    "id": 15,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": ["А) Алеко Константинов ", "В) Иван Вазов ", "Г) Елин Пелин "]
  },
  {
    "id": 16,
    "wrong": ["А) „Другоселец“   ", "Б) „Серафим“  ", "В) „Андрешко“ "],
    "qNum": 16,
    "question": "16. Коя от творбите НЕ е разказ? ",
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "correct": "Г) „Чичовци“ "
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "17. Коя от посочените идеи се утвърждава в творбата на Димчо Дебелянов „Да се завърнеш…“?",
    "qNum": 17,
    "year": 2020,
    "session": 1,
    "wrong": [
      "А) Човекът е спокоен, сигурен и щастлив, когато е далеч от родния си дом. ",
      "В) Завръщането в родния дом е реално осъществимо за странстващия човек. ",
      "Г) Бащината обич е сила и духовно упование в тъжния свят на бездомника. "
    ],
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Б) Домът е духовното пространство, за което копнее скитащият се човек. "
  },
  {
    "id": 18,
    "qNum": 18,
    "session": 1,
    "year": 2020,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "wrong": ["А) „Септември“ ", "Б) „На оня свят“ ", "Г) „Йохан“ "],
    "question": "18. В коя творба НЕ се открива мотивът за несправедливото устройство на света? ",
    "correct": "В) „Cis moll“  "
  },
  {
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Г) Сплотеността между членовете в семейството на Йордан Герака е основна тема в повестта на Елин Пелин „Гераците“. ",
    "session": 1,
    "year": 2020,
    "id": 19,
    "wrong": [
      "А) В повестта на Елин Пелин „Гераците“ се представя конфликтът между поколенията и разпадането на родовия свят. ",
      "Б) В основата на повестта на Елин Пелин „Гераците“ е представянето на човека, който губи своите патриархални ценности. ",
      "В) Страданието на Елка в повестта на Елин Пелин „Гераците“ е следствие от нахлуването на порочното и неморалното в семейната общност. "
    ],
    "qNum": 19,
    "question": "19. Кое твърдение НЕ е вярно? "
  },
  {
    "correct": "А) Обвързва литературата с актуални социални проблеми. ",
    "qNum": 20,
    "wrong": [
      "Б) Отстоява европеизацията на българската литература. ",
      "В) Насочва вниманието към духовния свят на личността. ",
      "Г) Откроява ролята на твореца като духовен и културен водач. "
    ],
    "session": 1,
    "question": "20. Кое от посочените твърдения НЕ е вярно за естетическия индивидуализъм? ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "id": 20,
    "year": 2020
  },
  {
    "wrong": ["А) „Занемелите камбани“ ", "Б) „Андрешко“ ", "Г) „Йохан“ "],
    "year": 2020,
    "qNum": 21,
    "question": "21. В коя творба е използвана ретроспекция? ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "id": 21,
    "session": 1,
    "correct": "В) „Индже“ "
  },
  {
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "question": "22. Какво е подчертаното изразно средство? \n<i>Мъглата се сгъстяваше повече. <u>Стрехите на старата черква плачеха с едри сълзи.</u>Капките тупаха тъжно и правеха вадички по мокрия пясък.</i>",
    "id": 22,
    "year": 2020,
    "correct": "В) метафора ",
    "wrong": ["А) антитеза ", "Б) гротеска ", "Г) литота "],
    "qNum": 22
  },
  {
    "qNum": 23,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Б) от медийната сфера ",
    "question": "23. От коя сфера на общуване е Текст 1? ",
    "session": 1,
    "id": 23,
    "year": 2020,
    "wrong": [
      "А) от научната сфера ",
      "В) от битовата сфера ",
      "Г) от институционалната сфера "
    ]
  },
  {
    "year": 2020,
    "question": "24. Кое от посочените твърдения НЕ е вярно за Текст 1? ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "session": 1,
    "wrong": [
      "А) Текстът информира за родовата приемственост в медникарския занаят. ",
      "Б) В текста се упоменават специфики на медникарския занаят в България.  ",
      "Г) В текста се споменават особености на медникарството в миналото и днес. "
    ],
    "correct": "В) Текстът проследява подробно етапите в развитието на медникарството. ",
    "id": 24,
    "qNum": 24
  },
  {
    "correct": "Б) разцвет, подем ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "qNum": 25,
    "question": "25. Какво е значението на думата апогей, използвана в Текст 1? ",
    "wrong": ["А) начало, старт ", "В) застой, упадък ", "Г) завършек, край "],
    "session": 1,
    "id": 25
  },
  {
    "wrong": [
      "Б) Медникарството  се  смята  за  тежък  занаят,  защото  е  много лесно да  се  измисли първоначалната идея.  ",
      "В) Чукчето, което жената е наследила от дядо си и с което тя работи в ателието си, е на повече от два века. ",
      "Г) Жената е научила от предците си, че ако клиентите са доволни, занаятчията започва да обича работата си. "
    ],
    "qNum": 26,
    "correct": "А) По количеството притежавани медни съдове в миналото се е определяло дали едно семейство е заможно. ",
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "session": 1,
    "question": "26. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 1? ",
    "id": 26,
    "year": 2020
  },
  {
    "session": 1,
    "correct": "Б) от научната сфера ",
    "id": 27,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "question": "27. От коя сфера на общуване е Текст 2? ",
    "wrong": [
      "А) от битовата сфера ",
      "В) от естетическата сфера ",
      "Г) от институционалната сфера "
    ],
    "qNum": 27
  },
  {
    "correct": "Б) да информира ",
    "id": 28,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "qNum": 28,
    "wrong": [
      "А) да анализира  ",
      "В) да регламентира ",
      "Г) да пропагандира "
    ],
    "session": 1,
    "question": "28. Каква функция изпълнява Текст 2? "
  },
  {
    "question": "29. Използваната в Текст 2 дума диференциация е: ",
    "session": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "Г) чужда дума ",
    "qNum": 29,
    "id": 29,
    "wrong": ["А) жаргонна дума ", "Б) диалектна дума ", "В) архаична дума "],
    "year": 2020
  },
  {
    "qNum": 30,
    "id": 30,
    "year": 2020,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "correct": "В) Изделията на медникарите са разнообразни съдове и предмети за битова и религиозна употреба. ",
    "session": 1,
    "question": "30. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 2? ",
    "wrong": [
      "А) Изработваните медни съдове в миналото са били използвани основно за придаване на уют в дома. ",
      "Б) В миналото занаятчиите медникари са се концентрирали само върху художествената страна при изработката на своите изделия. ",
      "Г) Разцветът на медникарството у нас е след Освобождението, когато се преустановява  вносът на медни листове. "
    ]
  },
  {
    "year": 2020,
    "id": 31,
    "session": 1,
    "type": "BEL_MultipleAnswers",
    "correct": [
      "А) По  медните  съдове в  миналото  често  пъти били  издълбавани  дати,  надписи, посвещения и нравоучения. ",
      "Б) Медните съдове били предпочитан сватбен подарък, защото се смятало, че носят на младото семейство усещане за топлота и уют. ",
      "Е) За разлика от сребърните и златните съдове и предмети медните изделия лесно се окисляват. ",
      "З) Декоративните мотиви върху медните съдове обикновено са геометрични фигури и изображения на животни. "
    ],
    "qNum": 31,
    "wrong": [
      "В) Днес в България твърде малко хора упражняват медникарския занаят, като сред тях са и три жени. ",
      "Г) Работата на медникаря изисква доста добри умения на стругар и ковач, както и  познаване на тънкостите на метала. ",
      "Д) Има сведения, че медникарският занаят се упражнява по българските земи още от времето на древните траки. ",
      "Ж) Медникарските инструменти включват разнообразни по вид наковални и чукове.  "
    ],
    "question": "31. Изброени са факти от двата текста, както и факти, които липсват в тях. В свитъка за свободните отговори запишете САМО буквите на отговорите, с които са означени ЧЕТИРИТЕ факта, ОТСЪСТВАЩИ в посочените текстове. "
  },
  {
    "correct": ["медникарският занаят", "медникарството"],
    "maxPoints": 1,
    "id": 32,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "qNum": 32,
    "year": 2020,
    "session": 1,
    "question": "32. В свитъка за свободните отговори запишете ВЪЗМОЖНО НАЙ-КРАТКО кое е ОБЩОТО, за което се говори в ДВАТА текста. "
  },
  {
    "session": 1,
    "question": "33. В свитъка за свободните отговори в рамките на 2 – 3 изречения формулирайте собствена теза по една от посочените теми: \n\n<i>Бъдещето на старите занаяти</i> \n<i>Трудът – тежест или радост</i>",
    "year": 2020,
    "id": 33,
    "qNum": 33,
    "type": "BEL_Uncheckable"
  },
  {
    "session": 1,
    "id": 34,
    "question": "34. В свитъка за свободните отговори запишете сбито и кратко (в резюме) основното от съдържанието на Текст 2.",
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "qNum": 34,
    "year": 2020
  },
  {
    "wrong": [
      "А) изражение, изображение, изложение ",
      "Б) отличителен, почтителен, увеличителен  ",
      "В) основен, основаващ, основателен ",
      "Г) изобличава, научава, изучава  "
    ],
    "qNum": 35,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersSelect",
    "question": "35. За всяко празно място изберете НАЙ-УМЕСТНАТА от думите и я запишете срещу съответната буква в свитъка за свободните отговори. \n        Гербът представлява графично ............ (А), създадено по определени правила, което принадлежи на даден род, град, държава, организация и т.н. Той е ............ (Б) знак, съчетаващ фигури и предмети с определено символно значение. Всяка съвременна държава  има  свой  герб,  който  е  неин  ............  (В)  символ  и  е  израз  на  нейния суверенитет. Науката, която ............ (Г) гербовата символика и описва гербовете, се нарича хералдика.",
    "year": 2020,
    "id": 35,
    "answers": [
      {
        "wrong": ["изражение", "изложение"],
        "label": "А",
        "correct": "изображение"
      },
      {
        "wrong": ["почтителен", "увеличителен"],
        "correct": "отличителен",
        "label": "Б"
      },
      {
        "correct": "основен",
        "label": "В",
        "wrong": ["основаващ", "основателен"]
      },
      { "correct": "изучава", "label": "Г", "wrong": ["изобличава", "научава"] }
    ],
    "session": 1
  },
  {
    "qNum": 36,
    "session": 1,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersWrite",
    "id": 36,
    "question": "36. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете правилните ФОРМИ на думите, поставени в скоби.",
    "answers": [
      {
        "label": "А) Членуване",
        "correct": ["необходимостта", "бюджетът", "националната"],
        "question": "През тази година именно (необходимост) от нови средства наложи да се актуализира (бюджет) на (Национална) здравноосигурителна каса. "
      },
      {
        "correct": ["никого", "чиито", "своите", "си"],
        "label": "Б) Местоимения",
        "question": "Жената се успокои, когато не видя (никой/никого) пред вратата. Познавам художника, (чийто/чиито) живописни платна са изложени в новата галерия. Те трябваше да преодолеят (техните/своите) собствени различия, за да постигнат общата (им/си) цел. "
      },
      {
        "correct": ["отговорили", "проявили", "информиран"],
        "label": "В) Учтива форма",
        "question": "Господине, бихте ли ми (отговорил) на един въпрос? Сам ли сте (проявил) интерес към новите ни продукти, или бяхте лично (информиран) от нашите представители?  "
      }
    ],
    "year": 2020
  },
  {
    "question": "37. В текста са пропуснати САМО ПЕТ препинателни знака. Препишете текста в свитъка за свободните отговори, като поставите пропуснатите знаци.",
    "id": 37,
    "punctuation": [
      { "index": 38, "symbol": "," },
      { "symbol": ",", "index": 147 },
      { "symbol": ":", "index": 200 },
      { "index": 202, "symbol": "'" },
      { "index": 208, "symbol": "," },
      { "index": 295, "symbol": "'" }
    ],
    "wrong": "Човек, който иска да намали теглото си трябва да потърси специалист. Контролът на теглото трябва да бъде непрекъснат, но ако цял живот сме на диета ще се лишим от много храни. Известен диетолог твърди Храната приемана ежедневно от нас, ни зарежда с енергия, от която ние не трябва да се лишаваме.",
    "qNum": 37,
    "year": 2020,
    "session": 1,
    "type": "BEL_FindMissingPunctuation"
  },
  {
    "qNum": 38,
    "id": 38,
    "year": 2020,
    "question": "38.  В  свитъка  за  свободните  отговори  запишете  с  ЦИТАТИ  от  текста  ДВА ПРИМЕРА (С ПО ЕДИН СТИХ), които се отнасят до представянето на любимата като неземно създание.",
    "session": 1,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "maxPoints": 2,
    "correct": [
      "Ще бъдеш в бяло – с вейка от маслина",
      "и като ангел в бяло облекло",
      "И тих ще пия техните лъчи",
      "ще пия светлина, лечебни глътки"
    ]
  },
  {
    "id": 39,
    "session": 1,
    "qNum": 39,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "correct": [
      "Героят възвръща вярата си",
      "проглежда за красотата.",
      "Героят преодолява терзанията и тревогите си",
      "безпокойствата си.",
      "Героят променя мисленето си",
      "представата си за света.",
      "Любовта лекува неверието",
      "дава сили на героя.",
      "Любовта просветлява",
      "пречиства",
      "вдъхновява героя."
    ],
    "year": 2020,
    "question": "39. В свитъка за свободните отговори със СВОИ ДУМИ запишете ДВА ПРИМЕРА за това как любовта променя лирическия герой.",
    "maxPoints": 2
  },
  {
    "options": [
      {
        "answers": [
          { "correct": "Йордан Йовков", "label": "А) Тиха" },
          { "label": "Б) Ралица", "correct": "Пенчо Славейков" }
        ],
        "wrong": ["Алеко Константинов", "Елин Пелин"],
        "label": "40. Свържете името на героинята с името на автора, от чиято литературна творба е всяка от тях. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора."
      },
      {
        "label": "Свържете името на героя с литературната творба, от която е съответният герой. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете заглавието на творбата.",
        "wrong": ["„Албена“", "„Последна радост“"],
        "answers": [
          { "correct": "„Под игото“", "label": "В) чорбаджи Марко" },
          { "label": "Г) Станчо", "correct": "„Задушница“" }
        ]
      },
      {
        "answers": [
          { "label": "Д) „До моето първо либе“", "correct": "Христо Ботев" },
          { "correct": "Димчо Дебелянов", "label": "Е) „Миг“" }
        ],
        "label": "Свържете заглавието на всяка от творбите с нейния автор. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора.",
        "wrong": ["Иван Вазов", "Пейо Яворов"]
      }
    ],
    "qNum": 40,
    "session": 1,
    "type": "BEL_Connect",
    "id": 40,
    "year": 2020
  },
  {
    "session": 1,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "id": 41,
    "qNum": 41,
    "year": 2020,
    "question": "41. Прочетете откъсите от разказа „Чорба от греховете на отец Никодим“ на Елин Пелин и \nв свитъка за свободните отговори напишете аргументативен текст в обем до 4 страници на \nтема Човекът и неговите съмнения. Преди текста отбележете жанра му – интерпретативно \nсъчинение или есе. \n   Отец Никодим живееше самотен в малката си стаичка и не пожела да общува с мене. Хранеше \nсе сам, редовен и точен бе на всички служби, на утринните и вечерните. С любов и старание той \nотглеждаше цветята в градината, и особено обичаше белите рози, от които тук е насадил различни \nвидове. През хубавите майски сутрини, когато тия рози нацъфтяваха и дворът сякаш се изпълваше с \nмалки бели ангелчета, отец Никодим слизаше между тях, дълго се разхождаше, миришеше ги и \nоткъсваше  само  една.  Интересно  бе,  че  тая  роза  всякога  намираха  оставена  на  пейката  зад \nманастирската ограда, гдето се простира най-хубавата ливада. Днес вече знам, че тая странност не е \nбила без значение, макар и да е забулена в тайна.  \n[...] \n     Отец Никодим бе дошъл в манастира още младеж, на двадесетгодишна възраст, и си е бил все \nтакъв чудак. Много пъти са му предлагали да стане игумен, но той смирено е отказвал.  \n    Сега той почива успокоен под своята дюля, която е навела над него кичестия си храст, \nотрупан с млад и зелен още плод. А ние ще ядем чорба от неговите грехове. \nОтец Сисой се усмихна мъдро, повдигна ръце, за да се дръпнат дългите ръкави на расото му, \nи продължи: \n – Вчера в дъното на едно скрито долапче в килията на отец Никодим, която сега е празна, се \nнамери едно гърне, пълно с фасул, захлупено с молитвеника на покойния. Всяко зърно поотделно бе \nзавито в книжка. \nВърху първата бяла страница на молитвеника пише... \n      Отец Сисой извади от пазвата си малка, със стара подвързия книга и прочете: „За всяко мое \nпрегрешение, с дело или с помишление, оставям тук по едно бобено зърно – черно за непростимите и \nбяло за тия, които хвърлят душата ми в съмнение и мисълта ми не може да разграничи грях ли са, или \nне. За черните пред Бога се разкайвам дълбоко, за белите се моля за прошка.“ \n       Отец Сисой затвори книжката, сложи я на масата и извади от джеба си една кърпа, в която бе \nувито нещо. Като я разви, той изтърси от нея на масата цял куп малки смачкани книжки, които се \nпръснаха от въздишката му. \n– Това са книжките, с които бяха обвити фасулените зърна. На всяка от тях е написан грехът, \nкойто отец Никодим е сторил. Прочетох ги едно по едно и виждам, че душата на бедния монах може \nби се е терзала напразно и че бог милостив е приемал молитвите му с блага и добродушна усмивка. \nНека прочетем някои: \n„Спомних си за светския живот и за младостта си. Спомних за любовта си, която стана \nпричина да постъпя в манастира. Спомних за тая, която обичах, и за белите рози, с които тя обичаше \nда се кичи“ – черно зърно. \n„За спомен на нейните бели рози, насадих в градината три“ – черно зърно. \n„Върху пейката на ливадата зад манастира оставям всеки ден по една бяла роза за тоя, който я \nнамери. Нека ѝ се радва една непозната душа, както се е радвала някога тя“ – бяло зърно. \n„Една мисъл ми не дава мира – защо избягах от живота. Спасих ли себе си, или се погубих?“ – \nбяло зърно. \n„Като спасява човек душата си, не погубва ли тялото си?“ – бяло зърно. \n„Мисля и не знам кое е върховното в човека – душата или тялото. Не са ли те същност \nнеразделна и не тържествува ли душата пред влеченията радостни на тялото?“ – бяло зърно. \nИ тъй във всички написани книжки, пущани в гърнето, бяха отбелязани не сторени грехове, а \nспомени от младини, мисли, които са раждали съмнения, и съмнения, които са мъчили душата на \nпокойния отец Никодим. \n"
  },
  {
    "textsArr": [
      "ТЕКСТ 1 \n Днес в редовната ни рубрика „Запознайте се с...“ ще ви заведем в едно медникарско \n ателие и ще ви разкажем как се наследява един старинен занаят. \n – Как избрахте своята професия? \n – Баща ми е самоук медникар, навремето научил и майка ми на този занаят. Растях с \n нагласата, че това ще е и моето бъдеще. Така и стана – аз съм второ поколение медникар и \n четвърто поколение занаятчия. Затова казвам, че моят дядо е прокарал пътечка в гората, баща \n ми я е павирал, аз я асфалтирам, а ако дъщеря ми продължи, ще направи магистрала по този \n път. Няма нищо по-хубаво от приемствеността!  \n – Как се е променяло медникарството през годините?  \n – Преди 200 и повече години медникарите са се занимавали с изработка на съдове, \n използвани всекидневно в бита. Тогава занаятът е в невероятен апогей. Знаете ли, че по това \n време имотността на едно младо семейство се е измервала в медни съдове? Днес малко хора \n пият  кафе  от  медно  джезве  и  още  по-малко  са  тези,  които  ползват  медни  съдове  в \n домакинството. Така медникарството се пренася в областта на изкуството. В момента \n занаятчиите като мене се броят на пръсти, а в цяла България сме само три жени. Аз \n изработвам медни чинии за сувенири, малки икони, а от 20 години правя и уникални \n картички с метални орнаменти.  \n – Трудностите на занаята Ви?  \n – Открай време медникарството се е смятало за тежък занаят, защото, освен да \n познаваш тънкостите на метала, трябва да разбираш и от стругарство, трябва да си и ковач. \n Но най-трудно винаги ми е било да измисля какво да се роди от едно парченце мед. \n – Има ли история чукчето, с което работите?  \n – Това чукче е на 110 години, наследство от дядо ми. Бащата на баща ми е бил ножар \n и най-младият участник в изложението в Лондон през 1900 година. На връщане му свършват \n парите, затова остава  в Германия и започва работа като ножар. По-късно се връща в \n родината си, прави собствена мелница и маслобойна и се отказва от ножарството. Тогава \n завещава това чукче на сина си, а той – на мен. \n – Освен занаята какво друго научихте от предците си?  \n – Че ако обичаш работата си, дори най-непривлекателният труд носи радост. \n",
      "ТЕКСТ 2 \n Съществуват археологически свидетелства, че медникарството е старинен занаят \n по  българските  земи,  упражняван  още  от  древните  траки.  Той  се  е  развивал \n самостоятелно, макар и с известни чужди (византийски) влияния, още от създаването на \n българската държава. През ХIХ в., когато медните съдове започват да заемат важно \n място във всекидневието на българина, настъпва най-големият разцвет на медникарството \n по  нашите  земи. Възникват  множество  медникарски  центрове:  Велико  Търново, \n Панагюрище, Видин, Стара Загора, София, Карлово, Троян, Шумен, Пловдив, Устово и \n мн. др.  \n Именно по време на Възраждането, когато вече е оформена диференциацията на  \n металообработващите  занаяти,  медникарството  се  специализира  в  изработката  на \n домашни съдове и на църковни предмети. Това се дължи на свойствата на медта, която е \n най-мекият,  най-ковкият  и  най-топлопроводимият  от  всички  метали,  използвани  в \n занаятчийството. До Освобождението медникарите сами са леели медта, после от нея \n изработвали листове, от които са правели съдовете. От края на XIX век започва вносът на \n медни листове от Цариград. В медникарството се използват редица инструменти, по-важни \n от които са различните видове наковални (мухлия, циция, макерта) и различни видове малки \n и големи железни и дървени чукове. Изработвали се над трийсет вида медни съдове, \n едните от които за бита: котли, сахани, тави, купи, чашки, кани, джезвета, тасове, подноси, \n гюмове, казани, а другите – свързани с църковните обреди: свещници, дискоси, котленца \n за светена вода, купели за кръщаване и др. \n Една от особеностите на българското медникарство е, че то се е придържало стриктно \n към принципа за функционалност – както по отношение на формите, така и при украсата. \n Дълго време се е давало предимство на практичността на изделието пред художествената му \n стойност. С годините обаче майсторите медникари са се научили да използват все по-\n оригинални елементи в украсата на съдовете, поради което медникарството днес спада към \n художествените занаяти.  \n"
    ],
    "id": 42,
    "session": 1,
    "qNum": 42,
    "year": 2020,
    "type": "BEL_Works"
  },
  {
    "textsArr": [
      "<i><u>Прочетете творбата „Ще бъдеш в бяло“ и изпълнете 38. и 39. задача.</i></u> \n Ще бъдеш в бяло – с вейка от маслина \n и като ангел в бяло облекло... \n Аз мисля днес: света прогнил от зло \n не е, щом той е твоята родина. \n И ето усъмних се най-подир \n в невярата тревожна – искам мир. \n \n И с вяра ще разкрия аз прегръдки, \n загледан в две залюбени очи. \n И тих ще пия техните лъчи, – \n ще пия светлина, лечебни глътки. \n И пак ще се обърна просветлен \n света да видя цял при ярък ден. \n \n И нека съсипни се той окаже! \n (Веднъж ли съм се спъвал в съсипни, \n залутан из среднощни тъмнини?) \n Аз бих намерил и тогава даже \n обломки, от които да създам \n нов свят за двама ни, и свят, и храм. \n"
    ],
    "year": 2020,
    "type": "BEL_Works",
    "session": 1,
    "qNum": 43,
    "id": 43
  },
  {
    "id": 44,
    "qNum": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "1. В кой ред е допусната правописна грешка?  \n",
    "wrong": [
      "Б) увенчавам, осолявам, окопавам  \n",
      "В) детайли, покрайнини, смайване \n",
      "Г) запълвам, завързвам, завършвам \n"
    ],
    "correct": "А) смаяни, стреляли, изветряли  \n"
  },
  {
    "id": 45,
    "qNum": 2,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "2. В кой ред НЕ е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "Б) градче, подпора, расклон \n",
      "В) пораснали, властни, връсници \n",
      "Г) одбрана, гонитба, сближаване \n"
    ],
    "correct": "А) ястреб, философ, водопровод \n"
  },
  {
    "id": 46,
    "qNum": 3,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "3. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А)  Разбрахме,  че  същността  на  проблема е в належащата потребност  от  промяна  на \nмисленето. \n",
      "В) В древността хората са се занимавали изключително с животновъдство и със земеделие.  \n",
      "Г) Книжарят е лице, което се занимава с продажба на книги, тетрадки и канцеларски \nматериали. \n"
    ],
    "correct": "Б) Морският климат е подходящ за профилактика и за лечение на бронхиялни заболявания.  \n"
  },
  {
    "id": 47,
    "qNum": 4,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "4. В кое изречение НЕ е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "Б) Гледаш ли научно-популярни филми?   \n",
      "В) Произвеждат се и еко автомобили. \n",
      "Г) Обявявам 10 минутна почивка. \n"
    ],
    "correct": "А) Синът ми вече е десетгодишен. \n"
  },
  {
    "id": 48,
    "qNum": 5,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "5. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Първото изкачване на Черни връх бележи началото на организирания туризъм. \n",
      "В) На изпита много ме затрудниха въпросите за периода след Балканската война. \n",
      "Г) От таблицата личи, че средната надморска височина на Западните Родопи е 1098 м. \n"
    ],
    "correct": "Б) Всеки от нас като малък в края на годината е писал писма до дядо Коледа.  \n"
  },
  {
    "id": 49,
    "qNum": 6,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "6. В коя от подчертаните думи е допусната граматична грешка? \nНа изложбата са показани десетки <u>екземпляри</u> (А) от последните археологически находки. \nВ  специална  витрина  са  поставени  три  сребърни  <u>подноси</u>  (Б).  Двама  <u>археолози</u>  (В), \nучаствали в експедицията, ще изнесат лекции за значимостта на няколко <u>предмета</u> (Г), \nоткрити по време на <u>разкопките</u>. \n",
    "wrong": ["А) екземпляри ", "В) археолози", "Г) предмета"],
    "correct": "Б) подноси"
  },
  {
    "id": 50,
    "qNum": 7,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "7. В кое изречение е допусната грешка при членуването?  \n",
    "wrong": [
      "Б) Прекосиха гората по тясната и стръмна пътека и излязоха на поляната. \n",
      "В) Астронавтът Нийл Армстронг е първият човек, стъпил на Луната. \n",
      "Г) Журналистът от Българското национално радио благодари за наградата. \n2 \n"
    ],
    "correct": "А) Планира се развитието на отделни отрасли на леката и тежка промишленост. \n"
  },
  {
    "id": 51,
    "qNum": 8,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "8. В кое изречение е допусната граматична грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) В Бургаския и във Варненския залив има големи пристанищни съоръжения. \n",
      "В) Говорейки разпалено по телефона, тя пресече неправилно оживения булевард. \n",
      "Г) Певецът се надява да изненада и да зарадва феновете си със своя най-нов албум. \n"
    ],
    "correct": "Б) „Вече можеме да четем, да пишем и да смятаме“ – казват първокласниците. \n"
  },
  {
    "id": 52,
    "qNum": 9,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "9. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) От години лалетата, зюмбюлите, нарцисите и фрезиите са най-продаваните цветя през \nпролетта. \n",
      "В) Вглеждайки се внимателно, съседът забеляза появилата се пукнатина по оградата на \nотсрещната къща.  \n",
      "Г) Служителят, разбира се, има право на писмено възражение по условията на договора. \n"
    ],
    "correct": "Б) Неговите творби, отличаващи се с необичайна образност се представят в най-известните \nгалерии в света. \n"
  },
  {
    "id": 53,
    "qNum": 10,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "10. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Присъстващите на срещата нито се зарадваха, нито се изненадаха при появата ми.   \n",
      "В) Всички предишни опити да постигнат споразумение, са завършвали с неуспех.  \n",
      "Г) Мъжът вървеше бавно, а хората, които срещаше, го поздравяваха почтително.  \n"
    ],
    "correct": "Б) За празниците ще се обадя на всички роднини и приятели, и лично ще ги поздравя.  \n"
  },
  {
    "id": 54,
    "qNum": 11,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "11. В кое изречение НЕ е допусната лексикална грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Историческите извори за прекръстването на българите по времето на княз Борис I са \nмногобройни. \n",
      "Б) Благодарение на неблагоприятните климатични условия намалява броят на пчелните \nсемейства в света. \n",
      "В) При последните проучвания се констатира, че цените на двустайните апартаменти са \nмного скъпи.   \n"
    ],
    "correct": "Г)  Двамата  колеги  постигнаха  консенсус  по  решението  на  неочаквано  възникналия \nпроблем.  \n"
  },
  {
    "id": 55,
    "qNum": 12,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "12. В кой ред фразеологичните съчетания НЕ са синоними? \n",
    "wrong": [
      "А) превивам се от смях – умирам от смях  \n",
      "Б) правя се на ударен – правя сe на три и половина \n",
      "Г) тече по вода – върви по мед и масло \n"
    ],
    "correct": "В) хващам се за сламката – хващам се за главата \n"
  },
  {
    "id": 56,
    "qNum": 13,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "13. От коя творба е следният откъс? \n<i>Нито имаше кой, нито можеше някой да му помогне. Той клекна до падналия кон. После \nседна, взе главата му и я тури на \nколенете си. Гледаше го едно око голямо, препълнено с \nмъка и вътре в него светеха лъчите на звездите.</i>  \n",
    "wrong": [
      "А) „Дядо Йоцо гледа“ \n",
      "Б) „Занемелите камбани“ \n",
      "Г) „Андрешко“ \n"
    ],
    "correct": "В) „Другоселец“ \n"
  },
  {
    "id": 57,
    "qNum": 14,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "14. В кой ред авторът на всички творби е Христо Ботев? \n",
    "wrong": [
      "Б)  „Стон“, „Майце си“, „На прощаване“ \n",
      "В) „Борба“, „Градушка“, „Към брата си“ \n",
      "Г) „Елегия“, „Левски“, „Хаджи Димитър“ \n3 \n"
    ],
    "correct": "А) „Елегия“, „Борба“, „Моята молитва“ \n"
  },
  {
    "id": 58,
    "qNum": 15,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "15. Станчо и Лазар Дъбака са герои от творби на: \n",
    "wrong": [
      "А) Иван Вазов  \n",
      "Б) Йордан Йовков \n",
      "В) Алеко Константинов \n"
    ],
    "correct": "Г) Елин Пелин \n"
  },
  {
    "id": 59,
    "qNum": 16,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "16. Коя от посочените творби е повест? \n",
    "wrong": [
      "Б) „На оня свят“ \n",
      "В) „Разни хора, разни идеали“ \n",
      "Г) „Песента на колелетата“ \n"
    ],
    "correct": "А) „Чичовци“ \n"
  },
  {
    "id": 60,
    "qNum": 17,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "17. В коя двойка герои е въплътена идеята за силата на любовта? \n",
    "wrong": [
      "Б) Албена и Куцар \n",
      "В) Ралица и Стоичко \n",
      "Г) Елка и Павел \n"
    ],
    "correct": "А) Рада и Шибил  \n"
  },
  {
    "id": 61,
    "qNum": 18,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "18. В кой от посочените разкази на Йордан Йовков цветята се свързват с красотата и \nлюбовта, към които се стреми човекът? \n",
    "wrong": [
      "А) „Песента на колелетата“ \n",
      "Б) „Серафим“ \n",
      "В) „Другоселец“ \n"
    ],
    "correct": "Г) „Последна радост“ \n"
  },
  {
    "id": 62,
    "qNum": 19,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "19. Страданието, което е следствие от раздвоението, самотата, вечното съмнение, е \nхарактерно за творби на: \n",
    "wrong": [
      "А) Иван Вазов \n",
      "Б) Гео Милев \n",
      "Г) Алеко Константинов \n"
    ],
    "correct": "В) Пейо Яворов \n"
  },
  {
    "id": 63,
    "qNum": 20,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "20. Коя творба се свързва с естетиката на символизма? \n",
    "wrong": ["Б) „Ралица“ \n", "В) „Индже“ \n", "Г) „Елегия“  \n"],
    "correct": "А) „Маска“ \n"
  },
  {
    "id": 64,
    "qNum": 21,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "21. В творбата на Йордан Йовков „Шибил“ срещата на Шибил и Рада в планината \nизпълнява ролята на: \n",
    "wrong": ["А) експозиция  \n", "В) кулминация  \n", "Г) развръзка \n4 \n"],
    "correct": "Б) завръзка \n"
  },
  {
    "id": 65,
    "qNum": 22,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "22. Какво е подчертаното изразно средство? \nПомниш ли, помниш ли тихия двор, \nтихия дом в <u>белоцветните</u> вишни?  \n",
    "wrong": [
      "Б) оксиморон \n",
      "В) литота \n",
      "Г) антитеза \nПрочетете двата текста и изпълнете задачите към тях (от 23. до 30. включително). \n"
    ],
    "correct": "А) епитет \n"
  },
  {
    "id": 66,
    "qNum": 23,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "23. От коя сфера на общуване е Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) естетическата сфера \n",
      "Б) институционалната сфера \n",
      "Г) битовата сфера \n"
    ],
    "correct": "В) научната сфера \n"
  },
  {
    "id": 67,
    "qNum": 24,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "24. Кое от посочените твърдения е вярно за Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) Осведомява за произхода на делфините. \n",
      "Б) Опровергава факти за делфините. \n",
      "В) Регламентира отношението към делфините. \n"
    ],
    "correct": "Г) Представя сведения за делфините. \n"
  },
  {
    "id": 68,
    "qNum": 25,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "25. Словосъчетанието опашен плавник, употребено в Текст 1, е: \n",
    "wrong": [
      "А) фразеологичен израз \n",
      "В) метафоричен израз \n",
      "Г) диалектен израз \n"
    ],
    "correct": "Б) терминологичен израз \n"
  },
  {
    "id": 69,
    "qNum": 26,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "26. Кое от посочените твърдения НЕ е вярно според Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) В етруските и в древногръцките вярвания делфинът се свързва с пътуването на душите \nслед смъртта. \n",
      "Б) Делфините бързо и лесно намират храна чрез използване на специална  техника, \nнаречена ехолокация. \n",
      "Г) Мозъкът на делфините, едни от най-интелигентните бозайници на Земята, тежи повече \nот човешкия мозък.  \n"
    ],
    "correct": "В) Заради фòрмата на тялото си делфините са в състояние да достигнат при плуване \nскорост над 35 км/ч.  \n"
  },
  {
    "id": 70,
    "qNum": 27,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "27. От коя сфера на общуване е Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "Б) битовата сфера \n",
      "В) институционалната сфера \n",
      "Г) естетическата сфера \n"
    ],
    "correct": "А) медийната сфера \n"
  },
  {
    "id": 71,
    "qNum": 28,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "28. Кое от посочените твърдения НЕ е вярно за Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "А) Дават се сведения за подхода към делфините по време на тяхната дресировка. \n",
      "Б) Споделя се схващане за начините на стимулиране на делфините при обучението им. \n",
      "Г) Изразява се мнение, че делфините имат високо ниво на развитие на нервната система. \n6 \n"
    ],
    "correct": "В) Отрича се способността на делфините да се поддават лесно на дресировка. \n"
  },
  {
    "id": 72,
    "qNum": 29,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "29. С коя дума може да се замени подчертаният израз зелена светлина в Текст 2, без да \nсе промени смисълът на изречението? \n",
    "wrong": ["А) порицание  \n", "Б) похвала  \n", "Г) възнаграждение \n"],
    "correct": "В) разрешение \n"
  },
  {
    "id": 73,
    "qNum": 30,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "30. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "А)  Сред  бозайниците  човекоподобните  маймуни  са  способни  за  най-кратко  време  да \nпридобият най-много условни рефлекси. \n",
      "В) След всяко добре изпълнено упражнение делфините винаги получават като награда \nнякакво лакомство. \n",
      "Г) При дресурата на делфините много често се прибягва до наказание като основен елемент \nот обучението им. \n"
    ],
    "correct": "Б) При дресурата делфинът се научава да разпознава определен жест от страна на дресьора \nи да реагира. \n"
  },
  {
    "id": 74,
    "qNum": 31,
    "type": "BEL_MultipleAnswers",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "31. Изброени са факти от двата текста, както и факти, които липсват в тях. В свитъка за свободните  отговори  запишете  САМО  буквите  на  отговорите,  с  които  са  означени ЧЕТИРИТЕ факта, ЛИПСВАЩИ в посочените текстове. \n",
    "wrong": [
      "А) По произход названието делфин се свързва със старогръцката дума делфис, която означава \n„с утроба“. \n",
      "В) Делфините редовно изплуват на повърхността, за да си поемат въздух, тъй като имат нужда \nот кислород.  \n",
      "Е) Основен двигателен орган на делфините е видоизменената им в опашен плавник раздвоена \nопашка. \n",
      "Ж) Делфините общуват помежду си, като издават определени пискливи звуци, приличащи на \nсвирукане. \n"
    ],
    "correct": [
      "Б) Установено е, че делфините научават думи и цели фрази от човешката реч много по-добре \nот папагалите. \n",
      "Г) Тялото на делфините е покрито с дебел слой мастна тъкан, която запазва телесната им \nтемпература. \n",
      "Д) Делфините не заспиват напълно, затова едната половина на мозъка им е активна и по време \nна сън. \n",
      "З) Контактът  с  делфина  намалява  чувството  на  тревожност  при  хората,  облекчавайки \nсъстоянието на стрес.  \n"
    ]
  },
  {
    "correct": ["делфините", "делфинът"],
    "question": "32.  В  свитъка  за  свободните  отговори  запишете  ВЪЗМОЖНО  НАЙ-КРАТКО кое е ОБЩОТО, за което се говори в ДВАТА текста. \n",
    "type": "BEL_WritePoints",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "maxPoints": 1,
    "id": 75,
    "qNum": 32
  },
  {
    "year": 2020,
    "question": "33. В свитъка за свободните отговори в рамките на 2 – 3 изречения формулирайте СОБСТВЕНА теза по една от посочените теми: \n<i>Отношението на човека към животните</i> \n<i>За или против дресурата на животни</i> \n",
    "qNum": 33,
    "id": 76,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "session": 2
  },
  {
    "id": 77,
    "qNum": 34,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "34. В свитъка за свободните отговори запишете сбито и кратко (в резюме) основното от съдържанието на Текст 1. \n"
  },
  {
    "id": 78,
    "qNum": 35,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersSelect",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "35.  За  всяко  празно  място  изберете  най-уместната  от  думите  и  я запишете  срещу \nсъответната буква в свитъка за свободните отговори. \nЗа първата среща на хората с кафето съществуват различни легенди. Една от тях \n............ (А) как на етиопски пастир му направило впечатление, че козите ставали доста \n............ (Б), след като са пасли плодове от определен вид храст.  От ......... (В) самият той \nрешил да опита от плодовете на този храст и почувствал необикновен ............ (Г) на сила. \n",
    "wrong": [
      "А) разказва, предсказва, доказва  \n",
      "Б) изиграни, игрални, игриви \n",
      "В) любезност, любов, любопитство \n",
      "Г) прием, прилив, проток \n3 \n"
    ],
    "answers": [
      {
        "correct": "разказва",
        "wrong": ["предсказва", "доказва"],
        "label": "А"
      },
      { "correct": "игриви", "wrong": ["изиграни", "игрални"], "label": "Б" },
      {
        "correct": "любопитство",
        "label": "В",
        "wrong": ["любезност", "любов"]
      },
      { "wrong": ["прием", "проток"], "label": "Г", "correct": "прилив" }
    ]
  },
  {
    "id": 79,
    "qNum": 36,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersWrite",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "36. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете правилните \nФОРМИ на думите, поставени в скоби. \n",
    "answers": [
      {
        "label": "А) Членуване",
        "correct": ["директора", "Държавния", "помощта"],
        "question": "Поздравиха (директор) на (Държавен) куклен театър – Стара Загора, който на свой ред \nблагодари на спонсорите за (помощ) при реализирането на трите нови постановки. "
      },
      {
        "label": "Б) Местоимения",
        "correct": ["когото", "чиито", "си", "своите"],
        "question": "Не се притеснявай, (който/когото) и да попиташ, всеки ще ти покаже откъде да минеш. \nТуристите посещават този район, (чийто/чиито) минерални извори са лечебни. \nСлед премиерата актрисата, която изпълни главната роля, благодари на почитателите (ѝ/си) и \nсподели с тях (нейните/своите) планове за филмите, в които ще участва. "
      },
      {
        "label": "В) Учтива форма",
        "correct": ["определен", "дали", "получили"],
        "question": "Господин Иванов, Вие сте (определен) от журито за победител в състезанието, тъй като Вие \nединствен сте (дал) правилен отговор на всички въпроси и сте (получил) максималния брой \nточки. "
      }
    ]
  },
  {
    "id": 80,
    "qNum": 37,
    "type": "BEL_FindMissingPunctuation",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "37.  В  текста  са  пропуснати  САМО  ПЕТ  препинателни  знака.  Препишете  текста  в свитъка за свободните отговори, като поставите пропуснатите знаци. \n",
    "wrong": "Разкопките благодарение на които археолозите научават за миналото на древния град, \nпродължават няколко години. През юли бяха открити части от водопровод съществувал преди \n24 века. Ръководителят на разкопките обясни Става въпрос за скъпо съоръжение, в което е \nвложен много труд, но водата в него изглежда, е пресъхнала скоро. \n",
    "punctuation": [
      { "index": 38, "symbol": "," },
      { "index": 147, "symbol": "," },
      { "index": 200, "symbol": ":" },
      { "index": 202, "symbol": "'" },
      { "symbol": ",", "index": 208 },
      { "index": 295, "symbol": "'" }
    ]
  },
  {
    "id": 81,
    "qNum": 38,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "maxPoints": 2,
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "38. В свитъка за свободните отговори запишете с ЦИТАТИ от текста ДВА ПРИМЕРА   \n(С ПО ЕДИН СТИХ), които непротиворечиво представят стремежите на героя. \n",
    "correct": [
      "през деня неуморно изграждам",
      "Призова ли дни светло-смирени",
      "а подиря ли буря – край мене",
      "За зора огнеструйна копнея",
      "и плачът ми за пристан умира"
    ]
  },
  {
    "id": 82,
    "qNum": 39,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "maxPoints": 2,
    "question": "39. В свитъка за свободните отговори със СВОИ ДУМИ запишете ДВА ПРИМЕРА за страданието на лирическия герой, породено от липсата на смисъл и удовлетворение в живота. \n",
    "correct": [
      "Героят е раздвоен.",
      "Героят е загубил вътрешната си хармония.",
      "Светът не откликва на копнежите на героя.",
      "Героят не намира успокоение.",
      "Страданието на героя остава нечуто.",
      "Неизживяността на живота."
    ]
  },
  {
    "id": 83,
    "qNum": 40,
    "type": "BEL_Connect",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "",
    "options": [
      {
        "wrong": ["Пенчо Славейков", "Христо Смирненски"],
        "answers": [
          { "label": "А) Елка", "correct": "Елин Пелин" },
          { "correct": "Иван Вазов", "label": "Б) Бойчо Огнянов" }
        ],
        "label": "40.  Свържете  името  на  героя  с  името  на  автора,  от  чиято  литературна  творба е съответният герой."
      },
      {
        "wrong": ["„Бай Ганьо“", "„Дядо Йоцо гледа“"],
        "label": "Свържете името на героя с литературната творба, от която е съответният герой.",
        "answers": [
          { "correct": "„Занемелите камбани“", "label": "В) отец Йоаким" },
          { "correct": "„Последна радост“", "label": "Г) Люцкан" }
        ]
      },
      {
        "wrong": ["Иван Вазов", "Гео Милев"],
        "label": "Свържете заглавието на всяка от творбите с нейния автор.",
        "answers": [
          { "label": "Д) „Стон“", "correct": "Пейо Яворов" },
          { "label": "Е) „Другоселец“", "correct": "Йордан Йовков" }
        ]
      }
    ]
  },
  {
    "id": 84,
    "qNum": 41,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2020,
    "session": 2,
    "question": "41.  Прочетете  откъса  от  творбата  на  Йордан  Йовков  „Шибил“  и  в  свитъка  за свободните отговори напишете аргументативен текст в обем до 4 страници на тема \nСъдбовният избор на човека. Преди текста отбележете жанра му – интерпретативно съчинение или есе. \n Шибил  остана  сам.  И  тогава  парите  от  царските  хазни,  които  беше  обирал, \nпръстените, измъкнати от ръцете на живи и на умрели, златото и среброто от черкви и \nманастири – всичкото имане, което той беше натрупал и беше скрил из пещери и хралупи, \nвсичко това потече в къщата на Велико кехая, все подаръци на Рада. Скъпи подаръци за \nвсяко много здраве от нея. Но ето, той получи хабер, който го замая: Рада го викаше да слезе \nв село; баща ѝ им даваше благословията си, Мурад бей му прощаваше. И в знак, че думата му \nе вярна, кърсердаринът му пращаше божигробски броеници от кехлибар. \nДълго време Шибил мисли дали това не е примка. Всичко, което имаше, беше го дал. \nА гората беше се раззеленила вече цяла, натежа и потъмня, поляните се покриха с висока \nтрева, цъфна божурът, цъфна и росенът, самодивското цвете. Из долищата се понесе дъх на \nлюляка и на липи. И когато в усоите проехтя ревът на рогач, а в Старата кория загукаха \nгриви гълъби – корав се стори на Шибиля камъкът, на който вечер слагаше главата си, и \nтежка му се видя пушката. Той повече не можеше да трае и тръгна за село. \nКогато потегли от Сините камъни, беше пладне, когато слезе долу на пътя и се обърна \nназад, върховете на планината и канарите по тях бяха се зачервили от залеза на слънцето. Но \nорлите още се виеха пред белите сипеи и каменните стени на урвите. Тия орли, които бяха \nнавикнали на леш и които често пъти, кацнали на някоя скала, ръфаха човешки меса. \nМръкваше се, в долищата се спускаше синкава мъгла, по баирите лазеха дълги сенки. \nПланината беше се спотаила, тиха, замислена, сякаш гледаше след Шибиля и питаше: къде? \nДомъчня му на Шибиля, съмнението като червей загриза сърцето му. Той седна на един \nкамък и се замисли. \nИ всичко пак прекара през ума си, всичко премисли. Когато повдигна очи, месецът \nбеше изгрял. Друг свят виждаше пред себе си Шибил и друга беше станала планината – \nразстлана нашироко, мътна, изгладена като синя стена, загърната в бяло було. В черни сенки \nсе спотайваха горите, от поляните идеше хлад и бяла мъгла пъплеше по тях и се извиваше \nкато змей. Някъде в мрака светваше светулка, написваше с огнена черта някакъв знак, \nнякаква тайна дума, и угасваше. А дълбоко в дола нещо пееше – реката ли беше това? – \nпееше тъй тихо, тъй хубаво. \nШибил гледаше пред себе си и мислеше. В очите му, като къси жълти жици, се чупеха \nлъчите на месеца, искряха и се сплитаха в някакъв смътен образ, който ту се явяваше, ту се \nизгубваше. Но Шибил ясно виждаше две очи, които го гледат, една усмивка, която го мами. \nТой стана, тръгна подир тези очи и тази усмивка и повече не се обърна назад. \n",
    "wrong": [],
    "correct": ""
  },
  {
    "type": "BEL_Works",
    "qNum": 42,
    "textsArr": [
      "ТЕКСТ 1 \n        Древните гърци смятали делфина за свещено животно, затова и му отредили място в \nсвоята митология. В древногръцкото изкуство често може да се види изображение на човек, \nяздещ делфин. Така елините си представяли, че душата на мъртвия стига до отвъдния свят. \nИзображението на делфин се среща и в етруски погребални рисунки отново като същество, \nкоето пренася душите на покойниците. Самото название <i>делфин</i> произлиза от старогръцката \nдума <i>делфис</i>, която означава „с утроба“. \n       Oĸpacĸaтa пpи дeлфинитe мoжe дa бъдe oт cивa дo чepнa нa гъpбa, а на корема – от \nсветлосива до бяла. Имa дeлфини, ĸoитo ca изцяло бeли, нo те ce cpeщaт мнoгo pядĸo. \nOбиĸнoвeният дeлфин дocтигa cpeднa дължинa нa тялoтo oĸoлo 2 – 2,6 м и тeглo 130 – 135 ĸг. \nДелфините плуват изключително елегантно, което се дължи на тяхната вретеновидна форма, \nосигуряваща им забележителна бързина (скорост обикновено от пет до дванайсет километра в \nчас, а в някои случаи дори и до трийсет и пет километра в час), а раздвоената опашка, \nвидоизменена в <b>опашен плавник</b>, е основният им двигателен орган.  \n        Делфините могат да останат под вода до петнайсет минути. Тъй като имат нужда от \nкислород, те редовно излизат на повърхността, за да си поемат въздух. На горната и на \nдолната си челюст имат между 40 и 60 конусовидни зъба. Хранят се с риба, калмари, морски \nкостенурки,  морски  бозайници  и  дори  птици,  като  използват  специална  техника  за \nоткриването  им,  наречена <i>ехолокация</i>.  Тази  техника  представлява  използване  на  звукови \nвълни, които се отразяват в прегради в пространството, като на базата на закъснението на \nотразения звук се определя местоположението на обектите. По този начин делфините бързо и \nлесно намират храната си. Чрез издаване на пискливи звуци, наподобяващи свирукане, те \nобщуват помежду си. Мозъкът на тези бозайници, които са едни от най-интелигентните \nсъщества на Земята, тежи 1500 – 1700 грама, докато мозъкът на човека тежи едва 1200 грама.  \n",
      "ТЕКСТ 2 \n– <b>Лесно ли се поддават на дресура делфините?</b> \n– Да, те показват забележителна склонност към дресировка, към усвояване на доста \nтрудни упражнения. Никой друг бозайник, включително и човекоподобната маймуна, не е \nспособен за толкова кратко време да придобие толкова условни рефлекси, колкото делфините. \nВсичко това се обяснява с високото ниво на развитие на тяхната нервна система. Достатъчно е \nсамо два-три пъти да им се покаже какво се иска от тях, за да усвоят ново движение.  \n– <b>Какъв трябва да бъде подходът\n към делфините, за да се постигнат най-бързи и \nкачествени резултати при обучението?</b> \n– Първото  нещо,  което  трябва  да  имаме  предвид,  когато  говорим  за обучение  на \nделфините, е фактът, че работим с живи същества, които не можем да накажем, тъй като и при \nнай-малкия опит да се наложим над тях със сила, те напълно ще игнорират присъствието ни. \nАко ги стимулира положително, дресьорът може да накара делфините да направят всичко.  \n– <b>Като им се даде някакво лакомство, нали?</<b>b> \n– Контактувайки с дресьори на кучета, често се сблъсквам с това схващане, но то не \nважи за делфините. Основният момент при отработването на всяко едно упражнение не е \nсвързан пряко с даването на лакомството. По време на обучението на делфините им се дава \n2 \nвъзможност да разберат, че трябва да подскочат във въздуха, ако дресьорът вдигне едната си \nръка, като този жест означава <b>зелена светлина</b> за скока. Звуковият сигнал на дресьора по \nвреме или в края на изпълнението показва на делфините, че той ги е харесал и че са заслужили \nнаградата си, която може да бъде не само лакомство, но и прегръдка, милувка, похвала.  \n"
    ],
    "session": 2,
    "id": 85,
    "year": 2020
  },
  {
    "id": 86,
    "type": "BEL_Works",
    "session": 2,
    "qNum": 43,
    "year": 2020,
    "textsArr": [
      "<i><u>Прочетете творбата „Черна песен“ и изпълнете задачите към нея (38. и 39. задача).</i></u> \nАз умирам и светло се раждам –  \nразнолика, нестройна душа,  \nпрез деня неуморно изграждам,  \nпрез нощта без пощада руша. \nПризова ли дни светло-смирени,  \nгръмват бури над тъмно море,  \nа подиря ли буря – край мене  \nвсеки вопъл и ропот замре.  \nЗа зора огнеструйна копнея,  \nа слепѝ ме с лъчите си тя,  \nв пролетта като в есен аз крея,  \nв есента като в пролет цъфтя.  \nНа безстрастното време в неспира  \nгасне мълком живот неживян  \nи плачът ми за пристан умира,  \nниз велика пустиня развян."
    ]
  },
  {
    "id": 87,
    "qNum": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "1. В кой ред е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) навярно, излетели, железни \n",
      "Б) обиколка, обвинявам, уговорка \n",
      "В) медийна, комедии, геройски  \n"
    ],
    "correct": "Г) вържа, издържливи, вдлъбнат \n"
  },
  {
    "id": 88,
    "qNum": 2,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "2. В кой ред НЕ е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) гардероб, микроб, параграв  \n",
      "Б) нишка, полдошка, верижка \n",
      "В) гигантски, безпирни, скоростни \n"
    ],
    "correct": "Г) сделка, здрач, сдружение \n"
  },
  {
    "id": 89,
    "qNum": 3,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "3. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "Б)  От  2016  г.  обучението  за  придобиване  на  средно образование  се  провежда  в  два \nгимназиални етапа. \n",
      "В) Най-добрият ни боксьор се размина с ценната титла, но въпреки това публиката го \nизпрати с аплодисменти. \n",
      "Г) Задачата на вратаря е да предотвратява вкарването на гол от противниковия отбор. \n"
    ],
    "correct": "А) Тържественната заря в памет на загиналите за свободата на родината ще се проведе утре \nвечерта. \n"
  },
  {
    "id": 90,
    "qNum": 4,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "4. В кое изречение НЕ е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "Б) До колкото съм запознат, не се очакват някакви промени в обявения график. \n",
      "В) Пред къщата ни построиха десет етажен блок, който скри изгледа към планината. \n",
      "Г) Най-харесвам да съм заобиколен от приятели, които са близки до сърцето ми. \n"
    ],
    "correct": "А) Вследствие на поройните дъждове е затруднено преминаването през участъка. \n"
  },
  {
    "id": 91,
    "qNum": 5,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "5. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Втората по дължина планина в България е Средна гора. \n",
      "Б) Всяко лято посещавах възрастната си баба в Нова Загора. \n",
      "Г) През месец март предстои повишение на температурите. \n"
    ],
    "correct": "В) През ренесанса всички изкуства получават мощен тласък.  \n"
  },
  {
    "id": 92,
    "qNum": 6,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "6. В коя от подчертаните думи е допусната граматична грешка? \nПетимата състезатели (А) от нашия тим спечелиха 3 златни медала (Б) и постигнаха \nпо-добър общ резултат от останалите 8 отбора (В). След състезанието няколко члена (Г) на \nжурито поздравиха играчите ни.  \n",
    "wrong": ["А) състезатели", "Б) медала", "В) отбора"],
    "correct": "Г) члена"
  },
  {
    "id": 93,
    "qNum": 7,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "7. В кое изречение е допусната грешка при членуването? \n",
    "wrong": [
      "А) Възобновяват се женските и детските консултации в болниците. \n",
      "Б) Всички бяха изтощени от дългия и уморителен преход през деня. \n",
      "Г) Столичният общински съвет удължава срока за приемане на документи. \n"
    ],
    "correct": "В) Подаръкът поднесоха колегите, а поздравлението отправи директорът. \n"
  },
  {
    "id": 94,
    "qNum": 8,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "8. В кое изречение е допусната граматична грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Днес ще разгледаме климатичните особености на Северното и на Южното полукълбо. \n",
      "В) Наблюдавайки мача, зрителите обсъждаха борбата между претендентите за  титлата.  \n",
      "Г) Добре знаете, че винаги съм обичал да се срещам и да общувам с млади творци. \n"
    ],
    "correct": "Б) Предлагаме утре да се обадим на кандидатите и да ги поканиме на събеседване. \n"
  },
  {
    "id": 95,
    "qNum": 9,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "9. В кое изречение НЕ е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Това пътуване се оказа, колкото полезно, толкова и приятно за всеки един от нас. \n",
      "Б) Сгушена сред дърветата хижата сякаш нарочно се беше скрила от нашите погледи.  \n",
      "В) Уморен, но доволен от преживяното през изминалия ден той потъна в дълбок сън. \n"
    ],
    "correct": "Г) От една страна, това е добре за всички, но от друга страна, трябва да се внимава. \n"
  },
  {
    "id": 96,
    "qNum": 10,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "10. В кое изречение НЕ е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Вълните, изведнъж станаха по-големи, грабнаха лодката и я понесоха навътре в морето. \n",
      "Б)  Дълго  време  се  чудеше,  кой  би  могъл  да  му  даде  някаква  точна  информация  за \nпродажбата. \n",
      "В) Реших да се обърна към теб не, защото си ми приятел, а защото си най-компетентен по \nвъпроса. \n"
    ],
    "correct": "Г) Брат ми изключително боязливо борави с новите технологии, но като гледам, не се \nотказва.   \n"
  },
  {
    "id": 97,
    "qNum": 11,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "11. В кое изречение НЕ е допусната лексикална грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Благодарение на обилния снеговалеж самолетът не успя да излети навреме.  \n",
      "Б) Известно е, че в миналото някои племена са пренасяли в жертва животни. \n",
      "В) Посъветваха го да не се разсейва много, а да се съсредоточи на проблема. \n"
    ],
    "correct": "Г) Наистина изпитвам пълно удовлетворение от представянето си на изпита. \n"
  },
  {
    "id": 98,
    "qNum": 12,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "12. Кое фразеологично словосъчетание  НЕ означава обзема ме силен страх?  \n",
    "wrong": [
      "Б) полазват ме ледени тръпки \n",
      "В) изправят ми се косите  \n",
      "Г) кръвта ми замръзва \n"
    ],
    "correct": "А) падна камък от гърба ми \n"
  },
  {
    "id": 99,
    "qNum": 13,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "13. От коя творба са стиховете? <i>\nКъде е тука нашата съдба? \nКъде е драмата? \nКъде съм аз? Кажете!? \nВ гърдите ни опрян е за стрелба \nна времето барутно пистолета.</i> \n",
    "wrong": ["А) „Повест“ \n", "В) „Юноша“ \n", "Г) „Борба“  \n"],
    "correct": "Б) „Кино“ \n"
  },
  {
    "id": 100,
    "qNum": 14,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "14. В кой ред авторът на всички творби е Иван Вазов? \n",
    "wrong": [
      "А) „Паисий“, „Потомка“, „При Рилския манастир“ \n",
      "Б) „Стон“, „Книгите“, „Опълченците на Шипка“ \n",
      "В) „Под игото“, „Обесването на Васил Левски“, „Борба“ \n"
    ],
    "correct": "Г) „Чичовци“, „Дядо Йоцо гледа“, „Българският език“ \n"
  },
  {
    "id": 101,
    "qNum": 15,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "15. Цветана и Тиха са героини от творби на: \n",
    "wrong": [
      "А) Елин Пелин \n",
      "В) Иван Вазов \n",
      "Г) Алеко Константинов \n"
    ],
    "correct": "Б) Йордан Йовков \n"
  },
  {
    "id": 102,
    "qNum": 16,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "16. Коя от посочените творби НЕ е поема? \n",
    "wrong": ["А) „Ралица“ \n", "Б) „Септември“ \n", "Г) „Градушка“ \n"],
    "correct": "В) „Пловдив“ \n"
  },
  {
    "id": 103,
    "qNum": 17,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "17. В коя творба се утвърждава идеята за обезсмъртяването на героя, посветил живота \nси на борбата за свободата на родината? \n",
    "wrong": [
      "А) „Cis moll“ \n",
      "В) „Сиротна песен“ \n",
      "Г) „При Рилския манастир“ \n"
    ],
    "correct": "Б) „Хаджи Димитър“ \n"
  },
  {
    "id": 104,
    "qNum": 18,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "18. Драматичните взаимоотношения между героите в повестта „Гераците“ са резултат от: \n",
    "wrong": [
      "А) готовността за саможертва в името на свободата   \n",
      "Б) различията в естетическите възгледи за изкуството  \n",
      "Г) обезличаващата антихуманна същност на войната \n"
    ],
    "correct": "В) разпадането на родовата патриархална общност  \n"
  },
  {
    "id": 105,
    "qNum": 19,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "19. Кое твърдение НЕ е вярно?  \n",
    "wrong": [
      "Б) Лирическата героиня на Елисавета Багряна отстоява себе си, отхвърля всичко, което \nограничава правото ѝ на свободен избор. \n",
      "В)  Лирическата  героиня  на  Елисавета  Багряна  се  разграничава  от  общоприетите \nтрадиционни социални роли на майка и на съпруга.  \n",
      "Г) Лирическата героиня на Елисавета Багряна се противопоставя на патриархалните норми \nи е подвластна на изначалните сили на природата и на битието.  \n"
    ],
    "correct": "А) Лирическата героиня на Елисавета Багряна е обградена от предмети, напомнящи за \nсмъртта и преходността на човешкия живот.  \n"
  },
  {
    "id": 106,
    "qNum": 20,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "20. <i>Експресионизмът</i> като литературно явление в България се характеризира с: \n",
    "wrong": [
      "А) отказ от интерпретиране на социалната проблематика \n",
      "Б) възвеличаване на индивидуалната роля на твореца \n",
      "В) пресъздаване на интимните преживявания на човека   \n"
    ],
    "correct": "Г) естетизация на грозното и оварваряване на словото \n"
  },
  {
    "id": 107,
    "qNum": 21,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "21. В коя творба е използвана ретроспекция? \n",
    "wrong": [
      "А) „Самотен гроб в самотен кът“ \n",
      "В) „Задушница“ \n",
      "Г) „Мечтатели“ \n"
    ],
    "correct": "Б) „Шибил“ \n"
  },
  {
    "id": 108,
    "qNum": 22,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "22. Какво е подчертаното изразно средство? \n<i>На безстрастното време в неспира  \nгасне мълком <u>живот неживян</u>... </i>\n",
    "wrong": [
      "А) хипербола \n",
      "В) метонимия \n",
      "Г) сравнение \nПрочетете двата текста и изпълнете задачите към тях (от 23. до 30. включително). \n"
    ],
    "correct": "Б) оксиморон \n"
  },
  {
    "id": 109,
    "qNum": 23,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "23. От коя сфера на общуване е Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) естетическата сфера \n",
      "В) битовата сфера \n",
      "Г) институционалната сфера \n"
    ],
    "correct": "Б) научната сфера \n"
  },
  {
    "id": 110,
    "qNum": 24,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "24. Кое от посочените твърдения е вярно за Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) Дават се сведения за различните видове панди в Китай. \n",
      "В) Поставя се акцент върху хранителния режим на мечките. \n",
      "Г) Призовава се към преследване на бракониерите на панди. \n"
    ],
    "correct": "Б) Представя се информация за конкретен вид бозайник. \n"
  },
  {
    "id": 111,
    "qNum": 25,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "25. Използваната в Текст 1 дума <i>бракониери</i> е: \n",
    "wrong": [
      "Б) дума от уличния жаргон \n",
      "В) дума от домашен произход \n",
      "Г) дума с експресивно значение \n"
    ],
    "correct": "А) дума от чужд произход \n"
  },
  {
    "id": 112,
    "qNum": 26,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "26. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "Б) Пандите се размножават само през второто полугодие. \n",
      "В) Голямата панда е по-подвижна, когато ходи по земята. \n",
      "Г) Строгите наказания водят до увеличаване на лова на пандите.  \n"
    ],
    "correct": "А) Черно-белият бозайник е известен под общо три наименования. \n"
  },
  {
    "id": 113,
    "qNum": 27,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "27. От коя сфера на общуване е Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "Б) научната сфера \n",
      "В) естетическата сфера \n",
      "Г) битова сфера \n"
    ],
    "correct": "А) медийната сфера \n"
  },
  {
    "id": 114,
    "qNum": 28,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "28. Кое от посочените твърдения е вярно за Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "А) Представя се подробна информация за видовете панди. \n",
      "Б) Акцентира се върху отглеждането на пандите по света. \n",
      "В) Анализират се причините за промените в климата. \n"
    ],
    "correct": "Г) Дават се сведения за увеличения брой на пандите. \n"
  },
  {
    "id": 115,
    "qNum": 29,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "29. Словосъчетанието <i>ножът е опрял до кокала</i>, използвано в Текст 2, е: \n",
    "wrong": [
      "А) израз от професионалната сфера \n",
      "Б) израз от официалното общуване \n",
      "В) израз от териториален диалект \n"
    ],
    "correct": "Г) израз за постигане на експресивност \n"
  },
  {
    "id": 116,
    "qNum": 30,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "30. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "Б) Официалният статут на голямата панда е променен заради намаляването на популацията. \n",
      "В)  Общият  брой  възрастни  от  вида  на  голямата  панда  се  е  увеличил  до  около  2060 екземпляра. \n",
      "Г) Промените в климата благоприятстват увеличаването на популациите на голямата панда. \n"
    ],
    "correct": "А) Нарастването на популацията на пандите се дължи на усилията по опазването на този животински вид. \n"
  },
  {
    "id": 117,
    "qNum": 31,
    "type": "BEL_MultipleAnswers",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "31. Изброени са факти от двата текста, както и факти, които липсват в тях. В свитъка за свободните отговори запишете САМО буквите на отговорите, с които са означени ЧЕТИРИТЕ факта, ПРИСЪСТВАЩИ в посочените текстове. \n",
    "wrong": [
      "Б) Бебето на голямата панда отваря очите си около 45 дни след раждането си и започва да пълзи след още около 30 дни.  \n",
      "Г) Една голяма панда яде на ден средно около 15 кг бамбукови листа и филизи, за да се нахрани.  \n",
      "Ж) Уловените от човека панди се хранят със зърнени храни, мляко и градински зеленчуци.  \n",
      "З) Голямата панда може да вижда ясно през нощта, понеже има същите зеници като на котките.  \n"
    ],
    "correct": [
      "А) Въпреки строгите наказания, които са намалили лова, териториите, обитавани от панди, намаляват.  \n",
      "В)  Специално  приспособление  на  предната  лапа  помага  на  голямата  панда  да  хваща филизите и листата на бамбука.  \n",
      "Д) Голямата панда живее поединично с изключение на времето, когато е в размножителен период. \n",
      "Е) Необходимо е ефективните мерки за защита на горите да продължат, за да бъде запазена голямата панда.  \n"
    ]
  },
  {
    "id": 118,
    "qNum": 32,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "maxPoints": 1,
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "32. В свитъка за свободните отговори запишете ВЪЗМОЖНО НАЙ-КРАТКО кое е ОБЩОТО, за което се говори в ДВАТА текста. \n",
    "correct": ["голямата панда", "пандата", "пандите"]
  },
  {
    "id": 119,
    "qNum": 33,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "33. В свитъка за свободните отговори в рамките на 2 – 3 изречения формулирайте \nсобствена теза по една от посочените теми: \n<i>Опазването на застрашените животни \nЗа или против изделията от животинска кожа<i> \n"
  },
  {
    "id": 120,
    "qNum": 34,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "34. В свитъка за свободните отговори запишете сбито и кратко (в резюме) основното от съдържанието на Текст 2.  \n"
  },
  {
    "id": 121,
    "qNum": 35,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersSelect",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "35. За всяко празно място изберете НАЙ-УМЕСТНАТА от думите и я запишете срещу \nсъответната буква в свитъка за свободните отговори. \nАктивната почивка е период, в който тялото ни има възможността да си „поеме \nдъх“,  да  се  .............  (А)  и  да  отпочине.  Изследванията  показват,  че  ............  (Б)  на \nдейности, които изискват физическо натоварване, ............ (В) стреса повече, отколкото \nседенето вкъщи. Активната почивка без интензивна работа на мозъка води до ............ (Г) \nсамооценка, до липса на вяра в собствените сили и до безпокойство. \n",
    "wrong": [
      "А) установи, възстанови, възхити  \n",
      "Б) противопоставянето, изброяването, извършването \n",
      "В) намалява, намалявайки, намаляващо \n",
      "Г) унижена, понижена, пожизнена \n"
    ],
    "answers": [
      {
        "wrong": ["установи", "възхити"],
        "label": "А",
        "correct": "възстанови"
      },
      {
        "wrong": ["противопоставянето", "изброяването"],
        "correct": "извършването",
        "label": "Б"
      },
      {
        "correct": "намалява",
        "label": "В",
        "wrong": ["намалявайки", "намаляващо"]
      },
      { "correct": "понижена", "label": "Г", "wrong": ["унижена", "пожизнена"] }
    ]
  },
  {
    "id": 122,
    "qNum": 36,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersWrite",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "36. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете правилните ФОРМИ на думите, поставени в скоби. \n",
    "wrong": [
      "А) Членуване \n(Министерство)  на  околната  среда  и  водите  публикува  отчета  за  (дейност)  си  през \nизминалата  година.  (Текст)  на  документа  можете  да  откриете  на  сайта  на  държавната \nинституция. \n",
      "Б) Местоимения \nВидяхте ли (някой/някого) в къщата?  \n(Кой/Кого) още възнамеряваш да поканиш на тържеството? \nДо  състезанието  се  допускат  онези  ученици,  (чийто/чиито)  изпитен  тест  е  изпратен  в \nопределения срок. \nОт известно време той пише поезия, но все още не е публикувал нито едно (свое/негово) \nстихотворение. \n",
      "В) Учтива форма \nГосподин Колев, бих искала да Ви благодаря лично, че винаги сте (бил) толкова (мил) и \n(грижовен) към мен по време на съвместната ни работа. \n"
    ],
    "answers": [
      {
        "label": "А) Членуване",
        "correct": ["Министерството", "дейността", "Текста"],
        "question": "(Министерство)  на  околната  среда  и  водите  публикува  отчета  за  (дейност)  си  през изминалата  година.  (Текст)  на  документа  можете  да  откриете  на  сайта  на  държавната институция. \n"
      },
      {
        "correct": ["някого", "Кого", "чийто", "свое"],
        "label": "Б) Местоимения",
        "question": "Видяхте ли (някой/някого) в къщата? (Кой/Кого) още възнамеряваш да поканиш на тържеството? До състезанието се допускат онези ученици, (чийто/чиито) изпитен тест е изпратен в определения срок. От известно време той пише поезия, но все още не е публикувал нито едно (свое/негово) стихотворение. \n"
      },
      {
        "correct": ["били", "мил", "грижовен"],
        "label": "В) Учтива форма",
        "question": "Господин Колев, бих искала да Ви благодаря лично, че винаги сте (бил) толкова (мил) и (грижовен) към мен по време на съвместната ни работа. \n"
      }
    ]
  },
  {
    "id": 123,
    "qNum": 37,
    "type": "BEL_FindMissingPunctuation",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "punctuation": [
      { "index": 88, "symbol": "," },
      { "symbol": ":", "index": 177 },
      { "symbol": ":", "index": 200 },
      { "index": 179, "symbol": "„" },
      { "index": 241, "symbol": "," },
      { "index": 319, "symbol": "," },
      { "index": 355, "symbol": "“" }
    ],
    "question": "37. В текста са пропуснати САМО ПЕТ препинателни знака. Препишете текста в свитъка за свободните отговори, като поставите пропуснатите знаци. \n",
    "wrong": "В днешно време често се говори за здравословното хранене, но хората, които го \nприлагат са по-малко от тези, които просто проявяват интерес към него. Известен диетолог \nсподеля  Хората  често  предприемат  първата  стъпка,  но  бързо  се  отказват  понеже  се \nчувстват лишени от разнообразна храна, а да се храним здравословно не означава да ядем \nсамо зеленчуци.  "
  },
  {
    "id": 124,
    "qNum": 38,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "maxPoints": 2,
    "question": "38. В свитъка за свободните отговори запишете с ЦИТАТИ от текста ДВА ПРИМЕРА (С ПО ЕДИН СТИХ), които представят пасивността и безразличието на поколението. \n",
    "correct": [
      "Линее нашто поколенье",
      "навред застой, убийствен мраз",
      "ни топъл луч, ни вдъхновенье",
      "Къде вървим, не мислим твърде",
      "посока няма в наший път",
      "спокойно бият тесни гърди",
      "Живейш ли, мреш ли, ти не знайш!"
    ]
  },
  {
    "id": 125,
    "qNum": 39,
    "maxPoints": 2,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "39. В свитъка за свободните отговори със СВОИ ДУМИ запишете ДВА ПРИМЕРА за ценности, които се откриват в призива на лирическия говорител.   \n",
    "correct": [
      "вяра",
      "просветление",
      "осмислена цел",
      "отговорност към бъдещото поколение",
      "формиране на идеал"
    ]
  },
  {
    "id": 126,
    "qNum": 40,
    "type": "BEL_Connect",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "40. Свържете името на героя с името на автора, от чиято литературна творба е съответният герой. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора. \n",
    "options": [
      {
        "answers": [
          { "correct": "Йордан Йовков", "label": "А) Люцкан" },
          { "label": "Б) Благолаж", "correct": "Елин Пелин" }
        ],
        "wrong": ["Алеко Константинов", "Йордан Йовков"],
        "label": "40. Свържете името на героя с името на автора, от чиято литературна творба е съответният герой. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора."
      },
      {
        "label": "Свържете името на героинята с литературната творба, от която е съответната героиня. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете заглавието на творбата",
        "wrong": ["„Задушница“", "„През чумавото“"],
        "answers": [
          { "correct": "„Гераците“", "label": "В) баба Марга" },
          { "label": "Г) кака Гинка", "correct": "„Под игото“" }
        ]
      },
      {
        "answers": [
          { "label": "Д) „Сън“", "correct": "Никола Вапцаров" },
          { "correct": "Христо Смирненски", "label": "Е) „Ний“" }
        ],
        "label": "Свържете заглавието на всяка от творбите с нейния автор. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора.",
        "wrong": ["Елисавета Багряна", "Христо Ботев"]
      }
    ]
  },
  {
    "id": 127,
    "qNum": 41,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "41. Прочетете откъса от творбата на Йордан Йовков „Песента на колелетата“ и в свитъка за свободните отговори напишете аргументативен текст в обем до 4 страници на тема Смисълът \nна благодеянието. Преди текста отбележете жанра му – интерпретативно съчинение или есе. \nЕдин есенен ден, един от ония дни, когато слънцето пече меко, когато небето е много синьо и \nвъв въздуха, като сребърни жици, се носят паежини, Сали Яшар стоеше на пейката си и забеляза, че \nкъм него се приближаваше Джапар с преметната на рамо пушка. [...] \n– Какво има, Джапар? – попита след малко Сали Яшар, престорено спокоен. – Какво ново? \n– Новото е туй – каза Джапар, като подпираше пушката си до стената и се канеше да седне, – \nновото е туй, че снощи си доде Чауш Ибриям.  \n– Хайде холан! – учуди се Сали Яшар – че нали казаха, че го били бастисали по пътя, че го \nубили? \n– Тъй казваха, ама доде си човека. Аз сам го видях. \nЯвно беше, че Джапар се готви да разкаже цялата случка, но най-напред той си направи \nцигара, запали я и след туй почна да разказва бавно и с тия подробности, с които хората от селата \nобичат да пъстрят речта си. \n– Бях отишел снощи – започна той – към Касап Османовия харман. Лаеха кучетата там, рекох \nда видя какво има. Нямаше нищо, седнах на камъка под бъза да си почина. Трябва да е било късно – \nкерванджийката беше изгряла. По едно време чувам: джан, джан... върви каруца. Давам ухо, слушам \n– далеч е, отвъд гробищата е, ама тъй хубаво се чува, пее, пее... \nДжапар позамълча и замислено се загледа пред себе си. \n– Да ти кажа ли, Сали уста, такъв ми е занаятът, трябва да се седи цяла нощ, а пък нощ дълга, \nне се минава лесно. Гледам, залисвам се, колкото време да мине. Понякога седя и слушам каруците, \nкато се връщат. И знаеш ли, Сали уста, твойте каруци, както ти ги правиш, ги няма нийде: всяка си \nима свой глас, всяка си пее на свой макам. И седя аз, слушам ги и си казвам: ей тази е на Мурада, таз \nна Халиолу Ешреф, таз на Карани... Та да си дода на думата, снощи като чух каруцата, слушах, \nслушах, па тозчас си рекох: „Туй е каруцата на Чауша, не може да бъде да е друга!“ И наистина, \nподир малко затупкаха боси крака, гледам, чернее се фередже, върви жена и около нея деца скимучат \nкато прасенца, плачат. Познах я – жената на Чауша. „Татко ви си иде, мама“ – дума им. И каруцата \nдрънчи, дрънчи, иде... Право да ти кажа, Сали уста – каза Джапар и въздъхна, – дожаля ми и си \nпоплаках. Ах, голяма радост, голяма дунанма беше снощи в къщата на Чауша! \nЦял изтръпнал, Сали Яшар гледаше в земята, мълчеше и мислеше. Той вече не се обади и \nДжапар, като постоя още малко, взе си пушката и тръгна да си ходи. \n– Сали уста – каза той, – каруците, дето ги правиш, себап са. Все е хубаво, като се връщаш, да \nте познаят вкъщи и да излязат да те посрещнат! \nЧу ли, или не тия думи, не се знаеше, но Сали Яшар не продума и си остана все тъй замислен, \nобгърнат с гъстия дим на цигарата си. \nНа другия ден Сали Яшар беше в ковачницата си и – което рядко се случваше с него, когато \nработеше – той три пъти подред слага чука си на наковалнята и, като скръстеше ръце и се подпреше \nна него, оставаше тъй дълго време замислен, докато духалото работеше. Първия път той си спомни \nонова, което Джапар беше му разказвал за връщането на Чауша. Втория път той си спомни как сам \nбеше чул каруцата, когато идеше Шакире, и, както винаги в тия случаи, се просълзи. Третия път, \nкогато Сали Яшар се подпря на чука и се замисли, той сякаш като насън видя хиляди и хиляди \nкаруци, които се връщат, които пеят по пътищата, а от ниските къщурки, над които се носи вечерен \nдим и прах, излизат жени с деца на ръце, други по-големи деца тичат наоколо им и всички вървят \nсрещу каруците, за да ги посрещнат... \nНикога Сали Яшар не беше изпитвал такова вълнение и такава радост. „Аллах! – пошепна той \nи се улови за челото. – Аз съм бил сляп, аз съм бил глупав! Каква чешма и какви мостове искам да \nправя? Себап! Има ли по-голям себап от тоя, който правя? Каруци трябва да правя аз, каруци!“ \n"
  },
  {
    "textsArr": [
      "ТЕКСТ 1 \nВ гористите местности на Западен и на Централен Китай живее черно-бял бозайник \n– вид  мечка,  известна  в  науката  с  наименованието <i>голяма панда</i>, но  наричана  още \n<i>бамбукова мечка</i>. Названието <i>бамбукова мечка</i> ѝ  е  дадено,  понеже  обитава  планински \nбамбукови гори. Имало е предложение пандата да се обособи в собствено семейство, тъй \nкато устройството на черепа ѝ и на зъбите ѝ не прилича на това на мечките.  \nГолямата панда достига на дължина 120 – 150 см и тежи от 30 до 160 кг. Опашката \nѝ е дълга около 12 см. Козината ѝ е гъста, през плешките и предните ѝ крака минава \nширока черна ивица. Задните крака са черни, има черни петънца по ушите и около очите. \nЗаради отличителната си окраска е известна и с наименованието <i>пъстра мечка</i>. Късите \nдебели  крайници  завършват  с  масивни  лапи  с  огромни  нокти,  като  в  основата  им  са \nразположени специални възглавнички. Храни се предимно с бамбук, като хваща филизите \nи листата на това растение с помощта на специално приспособление на предната си лапа. \nГолямата панда има тромава походка на земята, но се катери пъргаво по дърветата. Живее \nпоединично, но не и по време на размножителния си период. Размножава се от март до май, \nкато бременността е с продължителност 122 – 163 дена. Бебето панда тежи едва 100 грама \nи майката го носи, притискайки го към гърдите си с големите си предни лапи. \nПандите  са  преследвани  от  ловци  заради  специфичната  козина,  което  води  до \nизчезването им в някои райони. Пандите в природата имат бавен размножителен цикъл, а \nразмножаването  на  уловените  панди  е  съпроводено  с  огромни  затруднения.  Строгите \nнаказания  от  страна  на  китайското  правителство  са  намалили  лова,  но  териториите, \nобитавани  от  панди,  стават  все  по-малко.  Въпреки  че  природните местности,  в  които \nживеят,  са  защитени  като  природни  резервати,  има  случаи,  в  които <b>бракониери</b> \nпродължават да ловуват и да убиват панди. \n",
      "ТЕКСТ 2 \n„Дългогодишната работа на природозащитниците се увенча с успех. Голямата панда \nвече не е застрашен вид“, съобщи Би Би Си. Официалният статут на любимото на мнозина \nживотно беше променен от <i>застрашен</i> на <i>уязвим</i> заради нарастването на популацията на \nвида  в  Китай.  Фактът  беше  обявен  като  част  от  промените  в  Червения  списък  на \nМеждународния съюз за защита на природата (IUCN). \nУсилията на Китай дадоха резултат. През 2004 г. е имало само 1596 панди в дивата \nприрода, но по последни данни броят им се е увеличил и вече има регистрирани 1864 \nвъзрастни панди. Няма точни сведения за броя на малките, но се предполага, че общият \nброй  на  представителите  на  вида е  около  2060.  „Данните  от  национални  проучвания  с \nразличен мащаб показват, че наблюдаваният по-рано спад на популацията е овладян и че тя \nе започнала да нараства“, гласи докладът на IUCN. Тези позитивни резултати са плод на \nусилията  на  хората,  ангажирани  с  опазването  на  пандата  чрез  грижи  за  нормалното \nсъстояние на нейните местообитания, чрез програми за залесяване и чрез забраната за лова \nна този животински вид. Според учените китайците са свършили много добра работа с \nпандите, след като са разбрали, че <b>ножът е опрял до кокала</b>. \nМеждународният съюз за защита на природата обаче предупреди, че успехът може \nда се окаже краткосрочен. Възможно е промените в климата да унищожат над една трета от \nбамбуковите гори в следващите 80 години. „Поради тази причина популацията на пандите \nсе очаква да намалее въпреки постигнатия в последните 20 години напредък“, прогнозират \nприродозащитниците. Оказва се, че за да бъде запазен този емблематичен вид, трябва да \nпродължат ефективните мерки за защита на горите и да се реагира на нововъзникващите \nзаплахи.  \n"
    ],
    "id": 128,
    "session": 1,
    "qNum": 42,
    "year": 2021,
    "type": "BEL_Works"
  },
  {
    "textsArr": [
      "<i><u>Прочетете творбата „Линее нашто поколение“ и изпълнете 38. и 39. задача.</i></u> \nЛинее нашто поколенье, \nнавред застой, убийствен мраз; \nни топъл луч, ни вдъхновенье \nне пада върху нас. \nКъде вървим, не мислим твърде, \nпосока няма в наший път, \nспокойно бият тесни гърди, \nкога от злоба не кипът. \nСтресни се, племе закъсняло! \nЖивейш ли, мреш ли, ти не знайш! \nСлед теб потомство иде цяло – \nкакво ще да му завещайш? \nИл твоят път се веч изравни? \nИл нямаш други ти съдби? \nИл нямаш ти задачи славни \nи цяло бъдеще с борби? \nНедей оставя, мили боже, \nбез лампа твоя свет олтар, \nбез химна твоето подножье, \nбез вяра живата си твар! \nНедей оставя без звездица \nморяка, в нощний мрак остал, \nбез утро мъничката птица, \nнародите – без идеал. \n"
    ],
    "year": 2021,
    "type": "BEL_Works",
    "session": 1,
    "qNum": 43,
    "id": 129
  },
  {
    "id": 130,
    "qNum": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "1. В кой ред е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) четяща, висяща, водеща \n",
      "В) грейка, линейка, героичен \n",
      "Г) закърпвам, завързвам, скръбен \n"
    ],
    "correct": "Б) удивление, удобрение, оживление \n"
  },
  {
    "id": 131,
    "qNum": 2,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "2. В кой ред е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) биограф, шкаф, горделив \n",
      "Б) прагчета, флагчета, дробчета \n",
      "Г) сгушен, сгрявам, здрависвам \n"
    ],
    "correct": "В) честни, властни, извесни \n"
  },
  {
    "id": 132,
    "qNum": 3,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "3. В кое изречение НЕ е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Воената академия „Г. С. Раковски“ откри новата учебна година. \n",
      "Б) В сайта ще прочетете актуалните новини за азиятските пазари. \n",
      "В) За панталоните ще ми трябват няколко закачалки със щипки. \n"
    ],
    "correct": "Г) Ръководителят на екипа ще подготви цялата документация. \n"
  },
  {
    "id": 133,
    "qNum": 4,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "4. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Встрани от пътя тихо шумоляха узрелите жълти жита. \n",
      "Б) Недоумявам защо се държиш по този начин с хората. \n",
      "Г) Концертът рецитал ще се проведе с благотворителна цел. \n"
    ],
    "correct": "В) Новата фитнес-зала ще отвори врати тази седмица. \n"
  },
  {
    "id": 134,
    "qNum": 5,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "5. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "Б) Имах уникалната възможност да посетя средновековната крепост край града. \n",
      "В) Медиен партньор на събитието ще бъде Българската национална телевизия. \n",
      "Г) След дипломирането си той започна работа в Българската академия на науките. \n"
    ],
    "correct": "А) В големите градове се забелязва Възраждане на редица български занаяти. \n"
  },
  {
    "id": 135,
    "qNum": 6,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "6. В коя от подчертаните думи НЕ е допусната граматична грешка? \nВ склада имаме над сто <u>сборници</u> (А) със задачи по математика, около  петдесет \nдвуезични <u>речници</u> (Б) и десетки <u>учебници</u> (В) по различни предмети. За поръчка \nможете да се свържете през делничните дни с нашите двама <u>консултанта</u> (Г). \n",
    "wrong": ["А) сборници", "Б) речници", "Г) консултанта"],
    "correct": "В) учебници"
  },
  {
    "id": 136,
    "qNum": 7,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "7. В кое изречение е допусната грешка при членуването? \n",
    "wrong": [
      "А) Откриват се редица възможности пред малките и средните предприятия. \n",
      "Б) Стройната и красива девойка, която срещнах, е внучката на нашите съседи.  \n",
      "Г) От Министерството на културата съобщиха, че ще съдействат на екипа ни. \n"
    ],
    "correct": "В) Наградата беше получена от Иван Николов – учителят ни по математика. \n"
  },
  {
    "id": 137,
    "qNum": 8,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "8. В кое изречение НЕ е допусната граматична грешка?  \n",
    "wrong": [
      "А) Българските и чешки спортисти се класираха за полуфинала. \n",
      "Б) Ще пътуваме до Калофер, за да се запознаеме с историята на града. \n",
      "В) Тичайки в парка, връзката на маратонката му се развърза няколко пъти.   \n"
    ],
    "correct": "Г) Победителката прегърна своя треньор и му благодари за подкрепата.  \n"
  },
  {
    "id": 138,
    "qNum": 9,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "9. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Колетът съдържа хранителни продукти, книги и играчки. \n",
      "Б) Времето, споделено с любим човек, е истинска благословия. \n",
      "В) Изглеждаше изненадан от съобщението, получено по телефона. \n"
    ],
    "correct": "Г) Разбира се аз съм съгласен с направеното предложение.  \n"
  },
  {
    "id": 139,
    "qNum": 10,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "10. В кое изречение е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Рибарят седеше в лодката и ту вдигаше поглед към звездното небе, ту се взираше в \nморската шир.  \n",
      "В) За всички колеги отдавна вече е ясно как трябва да се реагира в такава сложна \nситуация. \n",
      "Г) Коментирам това с тебе не защото ти вярвам безрезервно, а защото си натрупал опит \nв тази област. \n"
    ],
    "correct": "Б) Мисълта, че лятото отмина бързо, без да се случи нещо вълнуващо я накара да се \nнатъжи. \n"
  },
  {
    "id": 140,
    "qNum": 11,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "11. В кое изречение НЕ е допусната лексикална грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) На срещата се оказа, че е наложително да попитам още редица въпроси. \n",
      "Б) Ще ти се обадя малко по-късно, когато съпругата ми преспи детето. \n",
      "В) Подвигът на българските опълченци остава неизлечим в паметта на народа. \n"
    ],
    "correct": "Г) Все още обмисляме как да бъде формулирано условието на задачата. \n"
  },
  {
    "id": 141,
    "qNum": 12,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "12. В кой ред фразеологичните словосъчетания НЕ са синоними? \n",
    "wrong": [
      "А) треперя над парàта – цепя косъма на две  \n",
      "Б) на две крачки – на една ръка разстояние \n",
      "Г) виря си носа – държа се нависоко \n"
    ],
    "correct": "В) нямам ум за пет пари – нямам риза на гърба си \n"
  },
  {
    "id": 142,
    "qNum": 13,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "13. От коя творба е следният откъс? \n<i>Играе ме един вашенец там, ама тоя път ще му дам да разбере. Няколко пъти го гоня, \nа все се изплъзва от ръцете ми... Разбрах, че дяволува, и ще го издебна довечера, та ще \nме помни... Житцето му ще секвестирам!</i> \n",
    "wrong": ["А) „Другоселец“ \n", "Б) „Бай Ганьо“ \n", "Г) „Косачи“ \n"],
    "correct": "В) „Андрешко“ \n"
  },
  {
    "id": 143,
    "qNum": 14,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "14. В кой ред авторът на всички творби е Елисавета Багряна? \n",
    "wrong": [
      "А) „Къщата“, „Вечната“, „Вяра“ \n",
      "Б) „Кукувица“, „Ралица“, „Задушница“ \n",
      "В) „Цветарка“, „Потомка“, „Албена“ \n"
    ],
    "correct": "Г) „Стихии“, „Кукувица“, „Вечната“ \n"
  },
  {
    "id": 144,
    "qNum": 15,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "15. Отец Сисой и Станчо Поляка са герои от творби на: \n",
    "wrong": [
      "А) Иван Вазов \n",
      "Б) Йордан Йовков \n",
      "В) Алеко Константинов \n"
    ],
    "correct": "Г) Елин Пелин \n"
  },
  {
    "id": 145,
    "qNum": 16,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "16. Коя от изброените творби НЕ е разказ? \n",
    "wrong": ["А) „Серафим“ \n", "В) „Мечтатели“ \n", "Г) „Андрешко“ \n"],
    "correct": "Б) „Йохан“ \n"
  },
  {
    "id": 146,
    "qNum": 17,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "17. В коя творба се представя идеята за независимата и бунтуваща се срещу \nтрадициите жена? \n",
    "wrong": [
      "А) „Песента на човека“  \n",
      "В) „Ралица“ \n",
      "Г) „До моето първо либе“ \n"
    ],
    "correct": "Б) „Кукувица“ \n"
  },
  {
    "id": 147,
    "qNum": 18,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "18. В кои две творби се откриват мотивите за раздялата и за саможертвата?  \n",
    "wrong": [
      "Б) „Спи езерото; белостволи буки“ и „Две души“ \n",
      "В) „При Рилския манастир“ и „Вяра“  \n",
      "Г) „Бай Ганьо“ и „Зимни вечери“  \n"
    ],
    "correct": "А) „На прощаване“ и „Йохан“ \n"
  },
  {
    "id": 148,
    "qNum": 19,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "19. Кое твърдение НЕ е вярно? \n",
    "wrong": [
      "А) В романа на Иван Вазов „Под игото“ чрез образа на Бойчо Огнянов е представен възрожденският революционер.  \n",
      "Б) Романът на Иван Вазов „Под игото“ е реалистично изображение на живота на българите в годините преди Освобождението. \n",
      "Г) В романа на Иван Вазов „Под игото“ е представена подготовката на Априлското въстание. \n"
    ],
    "correct": "В) В романа на Иван Вазов „Под игото“ любовта между Рада Госпожина и Бойчо Огнянов е разкрита чрез средствата на сатирата.  \n"
  },
  {
    "id": 149,
    "qNum": 20,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "20. В коя творба се откриват елементи на диаболизма? \n",
    "wrong": ["Б) „Cis moll“ \n", "В) „Йохан“ \n", "Г) „История“ \n"],
    "correct": "А) „Къщата“ \n"
  },
  {
    "id": 150,
    "qNum": 21,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "21. Кой момент от повестта „Гераците“ се определя като завръзка?  \n",
    "wrong": [
      "А) кражбата на парите на стария Герак \n",
      "Б) отсичането на бора  \n",
      "Г) смъртта на Елка \n"
    ],
    "correct": "В) смъртта на баба Марга \n"
  },
  {
    "id": 151,
    "qNum": 22,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "22. Какво е подчертаното изразно средство? \n<i>Ситен дъжд непрестанно ръми и рони последните жълти листа на оголелите тополи, \nкоито стърчат край старата черквица, печални и тъжни <u>като вдовици</u>.  <i>\n",
    "wrong": ["А) литота \n", "В) епитет \n", "Г) гротеска \n"],
    "correct": "Б) сравнение \n"
  },
  {
    "id": 152,
    "qNum": 23,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "23. От коя сфера на общуване е Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) от медийната сфера  \n",
      "Б) от научната сфера  \n",
      "В) от битовата сфера  \n"
    ],
    "correct": "Г) от институционалната сфера  \n"
  },
  {
    "id": 153,
    "qNum": 24,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "24. Каква функция изпълнява Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "Б) Дава подробни инструкции за добив на питейна вода в страната. \n",
      "В) Урежда изискванията за добив на чешмяна вода за питейни нужди. \n",
      "Г) Рекламира използването на бутилирани минерални води. \n"
    ],
    "correct": "А) Регламентира определени изисквания към бутилираните води. \n"
  },
  {
    "id": 154,
    "qNum": 25,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "25. Думата наредба, използвана в Текст 1, е: \n",
    "wrong": [
      "А) езикова единица от уличния жаргон \n",
      "В) експресивно натоварена езикова единица \n",
      "Г) езикова единица от териториален диалект \n"
    ],
    "correct": "Б) езикова единица от юридическата лексика \n"
  },
  {
    "id": 155,
    "qNum": 26,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "26. Кое от посочените твърдения НЕ е вярно според Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) Само  два  вида  бутилирани  води  съдържат  в  названието  си  определението \n„минерална“. \n",
      "Б) Съществуват  определени  изисквания,  които  уреждат  вноса  на  бутилираната \nминерална вода. \n",
      "Г) Съоръженията за транспортиране трябва да са съобразени с действащите санитарно-\nтехнически изисквания. \n"
    ],
    "correct": "В) Трапезната  вода,  която  се  бутилира  за  питейни  цели,  се  добива  само  от \nповърхностни източници. \n"
  },
  {
    "id": 156,
    "qNum": 27,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "27. От коя сфера на общуване е Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "А) от институционалната сфера  \n",
      "В) от естетическата сфера  \n",
      "Г) от битовата сфера  \n"
    ],
    "correct": "Б) от научната сфера  \n"
  },
  {
    "id": 157,
    "qNum": 28,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "28. В Текст 2 се съдържа: \n",
    "wrong": [
      "Б) анализ на веществата в състава на минералната вода \n",
      "В) регламентация за температурата на водата в минералните извори \n",
      "Г) описание на условията за консумация на бутилирана минерална вода \n"
    ],
    "correct": "А) информация за ползи от консумацията на минералната вода  \n"
  },
  {
    "id": 158,
    "qNum": 29,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "29. В кой ред срещу съответната дума, използвана в Текст 2, НЕ е посочен неин синоним? \n",
    "wrong": [
      "Б) експерти – специалисти \n",
      "В) предпоставките – условията  \n",
      "Г) токсично – отровно \n"
    ],
    "correct": "А) терапевтични – температурни \n"
  },
  {
    "id": 159,
    "qNum": 30,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "30. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "А) В Северна България преобладават естествените находища на минерални извори. \n",
      "В) Редуването на студена с топла минерална вода е полезно, тъй като така се постига \nбаланс на минерализацията в организма. \n",
      "Г) Консумацията на минерални води провокира бъбречни, стомашни, чернодробни, \nендокринни заболявания. \n"
    ],
    "correct": "Б) С изпотяването при физическа активност се губят важни за организма минерални \nсоли, които могат да се възстановят чрез консумация на минерална вода.  \n"
  },
  {
    "id": 160,
    "qNum": 31,
    "type": "BEL_MultipleAnswers",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "31. Изброени са факти от двата текста, както и факти, които липсват в тях. В \nсвитъка за свободните отговори запишете САМО буквите на отговорите, с които \nса означени ЧЕТИРИТЕ факта, ПРИСЪСТВАЩИ в посочените текстове. \n",
    "wrong": [
      "А) Водата  се  довежда  до  бутилиращото  предприятие,  изградено  в  района  на \nводоизточника, чрез директна тръбопроводна връзка. \n",
      "Д) За производството на трапезна вода може да се използват суровини като въглероден \nдиоксид или натриев хлорид.  \n",
      "Е) Минералната  вода  е  противопоказна  след  операция  от  язва  и  при  някои \nдиагностицирани заболявания. \n",
      "Ж) Препоръчително е здравите хора поне веднъж седмично да се потапят в басейн с \nгореща минерална вода за отпушване на порите на кожата. \n"
    ],
    "correct": [
      "Б) Всяка  вода  от  подземен  или  повърхностен  водоизточник,  която  отговаря  на \nизискванията за качеството на водата, се нарича „трапезна вода“. \n",
      "В) Студените минерални води са със стойности на температурата, които са до 37 градуса.  \n",
      "Г) В българските води със слаба минерализация липсват минерални вещества, които се \nнатрупват в организма. \n",
      "З) При физически натоварвания е добре спортуващите да отпиват малки количества \nминерална вода четири пъти в рамките на един час. \n"
    ]
  },
  {
    "id": 161,
    "maxPoints": 1,
    "qNum": 32,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "32. В свитъка за свободните отговори запишете ВЪЗМОЖНО НАЙ-КРАТКО кое е ОБЩОТО, за което се говори в ДВАТА текста. \n",
    "correct": ["минералната вода"]
  },
  {
    "id": 162,
    "qNum": 33,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "33. В свитъка за свободните отговори в рамките на 2 – 3 изречения формулирайте \nСОБСТВЕНА теза по една от посочените теми: \n<i>Предимствата на бутилираните води \nОпазването на водата за питейни нужди</i> \n"
  },
  {
    "id": 163,
    "qNum": 34,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "34. В  свитъка  за  свободните  отговори  запишете  сбито  и  кратко  (в  резюме) \nосновното в съдържанието на Текст 2. \n"
  },
  {
    "id": 164,
    "qNum": 35,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersSelect",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "35. За всяко празно място изберете НАЙ-УМЕСТНОТО предложение (дума или израз) и го запишете срещу съответната буква в свитъка за свободните отговори.  \nНека не забравяме, че технологиите са създадени, за да ни спестяват време, а не \nда ни го ............. (А). Всъщност ................ (Б) тях днес човек би трябвало да \nразполага с няколко часа повече свободно време през седмицата, отколкото преди 30 \nгодини. Винаги можем да освободим време за спорт и да забравим за .............. (В), \nкоито си намираме, за да не спортуваме. ............ (Г) се, че всичко е в нашите ръце. \n",
    "answers": [
      {
        "wrong": ["отричат", "отблъскват"],
        "label": "А",
        "correct": "отнемат"
      },
      {
        "wrong": ["с оглед на", "за разлика от"],
        "correct": "благодарение на",
        "label": "Б"
      },
      {
        "correct": "оправданията",
        "label": "В",
        "wrong": ["опроверженията", "облекченията"]
      },
      { "correct": "Оказва", "label": "Г", "wrong": ["Показва", "Доказва"] }
    ]
  },
  {
    "id": 165,
    "qNum": 36,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersWrite",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "36.  В  свитъка  за  свободните  отговори  срещу  съответната  буква запишете \nправилните ФОРМИ на думите, поставени в скоби. \n",
    "answers": [
      {
        "label": "А) Членуване",
        "correct": ["Националната", "Кандидатът", "специалността"],
        "question": "Вчера  от  (Национална)  агенция  за  приходите  обявиха  свободна  работна  позиция. \n(Кандидат),  който  ще  бъде  назначен,  трябва  да  има  поне  10  години  стаж  по \n(специалност).  \n"
      },
      {
        "correct": ["кого", "никого", "чийто", "своите"],
        "label": "Б) Местоимения",
        "question": "Искам да разбера (кой/кого) избраха след интервюто за работа. \nОгледах всички присъстващи внимателно, но не разпознах (никой/никого). \nМоля да разгледате и тези две къщи, (чийто/чиито) собственик вчера ги обяви за \nпродажба. \nВ (своите/неговите) романи авторът разказва какво е преживял.  \n"
      },
      {
        "correct": ["изпратили", "подготвен", "кандидатствали"],
        "label": "В) Учтива форма",
        "question": "Уважаеми господин Иванов, получихме писмото, което сте (изпратил), но стана ясно, \nче не сте достатъчно (подготвен) за длъжността, за която сте (кандидатствал). \n"
      }
    ]
  },
  {
    "id": 166,
    "qNum": 37,
    "type": "BEL_FindMissingPunctuation",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "37. В текста са пропуснати САМО ПЕТ препинателни знака. Препишете текста в \nсвитъка за свободните отговори, като поставите пропуснатите знаци. \n",
    "wrong": "Много хора имат навика да пият вода по време на хранене смятайки, че така \nпоемат  храната  по-лесно.  Това  има  обратен  ефект – стомахът  се  подува  а \nхраносмилателните сокове се разреждат. Известен диетолог съветва Правилното време \nза пиене на вода е около 30 минути преди да започнем да се храним, тъй като по този \nначин даваме сигнал на стомаха да се задейства.",
    "punctuation": [
      { "index": 54, "symbol": "," },
      { "symbol": ",", "index": 142 },
      { "symbol": ":", "index": 210 },
      { "index": 212, "symbol": "„" },
      { "index": 264, "symbol": "," },
      { "index": 361, "symbol": "“" }
    ]
  },
  {
    "id": 167,
    "qNum": 38,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "maxPoints": 2,
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "38.  В  свитъка  за  свободните  отговори  запишете  с  ЦИТАТИ  от  текста  ДВА ПРИМЕРА (С ПО ЕДИН СТИХ), които представят действия на героя, породени от отчуждението.  \n",
    "correct": [
      "понякога аз сядам на прозореца",
      "и яростно оттам замервам хората",
      "Не искам състрадание от хората!",
      "И аз ще се изплезя на света"
    ]
  },
  {
    "id": 168,
    "qNum": 39,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "maxPoints": 2,
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "39. В свитъка за свободните отговори със СВОИ ДУМИ запишете ДВА ПРИМЕРА, които показват състоянието на лирическия герой в неговия самотен свят.  \n",
    "correct": [
      "страдание",
      "озлобление",
      "ярост",
      "отчаяние",
      "агония",
      "отчуждение",
      "скръб",
      "примирение"
    ]
  },
  {
    "id": 169,
    "qNum": 40,
    "type": "BEL_Connect",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "options": [
      {
        "answers": [
          { "correct": "Йордан Йовков", "label": "А) Велико Кехая" },
          { "label": "Б) Матей Маргалака", "correct": "Елин Пелин" }
        ],
        "wrong": ["Алеко Константинов", "Иван Вазов"],
        "label": "40. Свържете името на героя с името на автора, от чиято литературна творба е съответният герой. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора."
      },
      {
        "label": "Свържете името на героя с литературната творба, от която е съответният герой. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете заглавието на творбата.",
        "wrong": ["„Ралица“", "„Задушница“"],
        "answers": [
          { "correct": "„Косачи“", "label": "В) Лазо" },
          { "label": "Г) Еню", "correct": "„Серафим“" }
        ]
      },
      {
        "answers": [
          { "label": "Д) „Моята молитва“", "correct": "Христо Ботев" },
          { "correct": "Димчо Дебелянов", "label": "Е) „Сиротна песен“" }
        ],
        "label": "Свържете заглавието на всяка от творбите с нейния автор. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора.",
        "wrong": ["Пенчо Славейков", "Пейо Яворов"]
      }
    ]
  },
  {
    "id": 170,
    "qNum": 41,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 2,
    "question": "41. Прочетете творбата на Пейо Яворов „Две хубави очи“ и в свитъка за свободните \nотговори напишете аргументативен текст в обем до 4 страници на тема Красота и \nневинност. Преди текста отбележете жанра му – интерпретативно съчинение или есе. \n           Две хубави очи. Душата на дете \n            в две хубави очи; – музика  – лъчи. \n            Не искат и не обещават те... \n            Душата ми се моли,  \n            дете, \n            душата ми се моли! \nСтрасти и неволи \n            ще хвърлят утре върху тях \nбулото на срам и грях. \nБулото на срам и грях – \n            не ще го хвърлят върху тях \nстрасти и неволи. \n            Душата ми се моли, \n            дете, \n            душата ми се моли... \n            Не искат и не обещават те! – \n            Две хубави очи. Музика, лъчи \n            в две хубави очи. Душата на дете.\n"
  },
  {
    "textsArr": [
      "ТЕКСТ 1 \nЧл.  1. (1)  С <b>наредбата</b> се  определят  изискванията  към  бутилираните  натурални \nминерални, изворни и трапезни води, предназначени за питейни цели, условията и \nредът за използване на методите за обработка на натуралните минерални и изворни \nводи и за внос на минерални води. (...) \nЧл. 2. (2) Видовете бутилирани води са: \n1. „натурална минерална вода“ – минерална вода, която произхожда от находище на \nминерална вода, добива се от един или повече естествени извори или изкуствено \nизградени  водоизточници,  има  строго  определен  и  постоянен  дебит,  температура, \nминерален състав, съдържание на микроелементи и други компоненти (...); \n2. „изворна вода“ – вода, която произхожда от дълбоко разположен воден хоризонт, \nкойто не е находище на минерална вода (...); \n3. „трапезна вода“ – всяка вода от подземен или повърхностен водоизточник, третирана \nили нетретирана, която отговаря на изискванията за качеството на водата (...); \n4.  „натурална  минерална  вода – естествено  газирана“ – минерална  вода,  която  в \nприродното си състояние съдържа въглероден диоксид (...); \nЧл.  4. Бутилиране  и  пускане  на  пазара  на  натурална  минерална  вода,  добита  на \nтериторията на Република България, се извършва, при условие че са спазени следните \nизисквания: \n1. минералната вода е определена като такава по реда на Закона за водите; (...) \n4. водоизточниците и съоръженията за транспортиране и съхраняване на минералната \nвода отговарят на действащите санитарно-технически изисквания (...).",
      "ТЕКСТ 2\n    Водата, която още при добиването си съдържа минерали или други разтворими \nвещества (соли, серни съединения, газове), наричаме <i>минерална вода</i>. Тези вещества \nпроменят нейния вкус и ѝ придават <b>терапевтични</b> свойства. В Южна България \nпреобладават естествените находища на минерални извори, а в Северна България \nминералната вода се добива чрез сондаж. Според температурата си минералните води \nбиват студени (до 37 градуса – температурата на човешкото тяло), топли (от 37 до 60 \nградуса) и горещи (над 60 градуса). В Северна България преобладават студените, а в \nЮжна България – топлите и горещите (хипертермалните) води.\n    Лечебните качества на българските минерални води са били познати още в \nдълбока древност. Българските минерални води са със слаба, със средна или със силна \nминерализация. За питейно балнеолечение се прилагат при бъбречни, стомашни, \nчернодробни, ендокринни заболявания и при хронични интоксикации. Минералната \nвода е особено полезна за хората, които се занимават с активна физическа дейност. \n<b>Експерти</b> препоръчват на всеки 15 минути спортуващите да отпиват по малко \nминерална вода. По този начин се компенсира загубата на витамини и минерални соли, \nкоято е вследствие на потенето, и се намаляват <b>предпоставките</b> за възникване на \nкрампи. Температурата на водата е най-добре да бъде в рамките на 10 – 15 градуса.\n    Препоръчва се редуване на минералната вода с чешмяна вода, за да се балансира \nминерализацията в организма. Най-добрият вариант си остава обаче консумацията на \nводи със слаба минерализация да бъде по 1,5 – 2 литра всекидневно. Българските води \nсъс слаба минерализация не съдържат минерални вещества, които да се натрупват в \nорганизма и да оказват <b>токсично</b> въздействие. Поради това тези води могат да се \nупотребяват без прекъсване и смяна.\n"
    ],
    "id": 171,
    "session": 2,
    "qNum": 42,
    "year": 2021,
    "type": "BEL_Works"
  },
  {
    "textsArr": [
      "<i><u>Прочетете творбата „Дяволско“ и изпълнете задачите към нея (38. и 39. задача).</i></u> \n Стрелките на отсрещния часовник \nописват върху своя циферблат \nдванайсетте кръга на моя ад \nи жънат мойте часове отровни. \nИ аз лежа на дървения под \nс коси от леден лепкав пот измокрени, \nи аз умирам в стаята под покрива \nтъй близко до самия небосвод. \nА долу преминават автомобили, \nтрамваи като ветрове фучат \nи смехове, и крясъци звучат, \nи тътнат кръчмите и публичните домове. \nИ за да заглуша във себе си скръбта, \nпонякога аз сядам на прозореца \nи яростно оттам замервам хората \nсъс пръст от старите саксии без цветя. \nО, аз разбирам: този весел свят \nсъс мене и със мойта смърт не свършва; \nаз съм една ненужна жалка мърша \nи мога ли да бъда техен брат? \nНе искам състрадание от хората! \nАз имам всичко: моя е смъртта. \nИ аз ще се изплезя на света, \nобесен върху черния прозорец. \n"
    ],
    "year": 2021,
    "type": "BEL_Works",
    "session": 2,
    "qNum": 43,
    "id": 172
  }
]
